<section xml:id="appoffourier_section">
  <title>Applications des séries de Fourier</title>
  <paragraphs>
    <title>Oscillations périodiques forcées</title>
    <p>
      <image width="73%" source="massfigforce"/>
      Revenons aux oscillations forcées.
      Considérons un système masse-ressort comme précédemment,
      où nous avons une masse <m>m</m> sur un ressort ayant une constante de ressort <m>k</m>,
      avec un amortissement <m>c</m>,
      et une force <m>F(t)</m> est appliquée à la masse.
      Supposons que la fonction de forçage <m>F (t)</m> est <m>2L</m>-périodique pour un certain <m>L > 0</m>.
      Nous avons vu ce problème dans le <xref ref="ho_chapter"></xref>
      avec <m>F (t) = F_0 \cos (\omega t)</m>.
      L'équation qui régit cette configuration particulière est
      <men xml:id="afs_eq">
        mx''(t) + cx'(t) + kx(t) = F(t)
      </men>.
    </p>
    <p>
      La solution générale de <xref ref="afs_eq"/> consiste en la solution complémentaire <m>x_c</m>,
      qui résout l'équation homogène associée <m>mx'' + cx' + kx = 0</m>,
      et en une solution particulière de <xref ref="afs_eq"/> qu'on appelle <m>x_p</m>.
      Pour <m>c > 0</m>,
      la solution complémentaire <m>x_c</m> est décroissante.
      Par conséquent, on s'intéresse surtout à
      la solution particulière <m>x_p</m> qui est périodique avec la même période que <m>F (t)</m>.
      On appelle cette solution particulière la
      <em>solution périodique régulière<idx><h>solution périodique régulière</h></idx>
      </em> et l'on l'écrit <m>x_{sp}</m> comme précédemment.
      Ce qui est nouveau dans cette section est que nous considérons une fonction forcée arbitraire <m>F (t)</m> au lieu d'un simple cosinus.
    </p>
    <p>
      Par souci de simplicité, supposons que <m>c = 0</m>.
      Le problème avec <m>c> 0</m> est très similaire.
    </p>
    <p>
      L'équation
      <me>
        mx'' + kx = 0
      </me>
      a une solution générale
      <me>
        x(t) = A \cos (\omega_0 t) + B \sin (\omega_0 t)
      </me>,
      où <m>\omega_0 = \sqrt{\frac{k}{m}}</m>.
      Toutes les solutions de <m>mx''(t) + kx(t) = F(t)</m> sont de la forme <m>A \cos (\omega_0 t) + B \sin (\omega_0 t) + x_{sp}</m>.
      La solution périodique constante <m>x_{sp}</m> a la même période que <m>F(t)</m>.
    </p>
    <p>
      Dans l'esprit de la dernière section et avec l'idée des coefficients indéterminés, on écrit d'abord
      <me>
        F(t) = \frac{c_0}{2} + \sum_{n=1}^\infty c_n \cos \left( \frac{n \pi}{L} t \right) + d_n \sin \left( \frac{n \pi}{L} t \right)
      </me>.
    </p>
    <p>
      Ensuite, on écrit une proposition de solution périodique constante <m>x</m> telle que
      <me>
        x(t) = \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^\infty a_n \cos \left( \frac{n \pi}{L} t \right) + b_n \sin \left( \frac{n \pi}{L} t \right)
      </me>,
      où <m>a_n</m> et <m>b_n</m> sont inconnus.
      On remplace <m>x</m> dans l'équation différentielle et l'on résout pour <m>a_n</m> et pour <m>b_n</m> en termes de <m>c_n</m> et <m>d_n</m>.
      Ce processus est souvent le mieux compris.
    </p>
    <example xml:id="afs_steadyex">
      <statement>
        <p>
          Supposons que <m>k=2</m> et <m>m=1</m>.
          Les unités sont de nouveau les unités mks
              <idx><h>mks units</h></idx>
          (mètres-kilogrammes-secondes).
          Il y a un <em>jetpack</em> attaché à
          la masse, qui tire avec une force de 1 newton pendant 1 seconde,
          puis s'éteint pendant 1 seconde, et ainsi de suite.
          On veut trouver la solution périodique constante.
        </p>
        <p>
          L'équation est donc
          <me>
            x'' + 2 x = F(t)
          </me>,
          où <m>F(t)</m> est la fonction intermédiaire
          <me>
            F(t) = \begin{cases} 0 \amp  \text{ si }  \; {-1} \lt  t \lt  0 
            \\ 1 \amp  \text{ si }  \; 0 \lt  t \lt  1 \end{cases}
          </me>
        </p>
        <p>
          étendue périodiquement.
          On écrit
          <me>
            F(t) = \frac{c_0}{2} + \sum_{n=1}^\infty c_n \cos (n \pi t) + d_n \sin (n \pi t)
          </me>.
        </p>
        <p>
          On calcule
          <md>
            <mrow>c_n \amp  = \int_{-1}^1 F(t) \cos (n \pi t) \, dt = \int_{0}^1 \cos (n \pi t) \, dt = 0 \qquad \text{ pour }  \; n \geq 1,</mrow>
            <mrow>c_0 \amp  = \int_{-1}^1 F(t) \, dt = \int_{0}^1 \, dt = 1 ,</mrow>
            <mrow>d_n \amp  = \int_{-1}^1 F(t) \sin (n \pi t) \, dt</mrow>
            <mrow>\amp  = \int_{0}^1 \sin (n \pi t) \, dt</mrow>
            <mrow>\amp  = \left[ \frac{-\cos (n \pi t)}{n \pi} \right]_{t=0}^1</mrow>
            <mrow>\amp  = \frac{1-{(-1)}^n}{\pi n} = \begin{cases} \frac{2}{\pi n} \amp  \text{ si }  n \text{ est impair }  \\ 
            0 \amp  \text{ si }  n \text{ est pair }  . \end{cases}</mrow>
          </md>
        </p>
        <p>
          Alors,
          <me>
            F(t) = \frac{1}{2} + \sum_{\substack{n=1 \\ n \text{ impair } } }^\infty \frac{2}{\pi n} \sin (n \pi t)
          </me>.
        </p>
        <p>
          On veut essayer
          <me>
            x(t) = \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^\infty a_n \cos (n \pi t) + b_n \sin (n \pi t)
          </me>.
        </p>
        <p>
          On remplace <m>x</m> dans l'équation différentielle <m>x''+2x = F(t)</m>.
          Il est clair que <m>a_n = 0</m> pour <m>n \geq 1</m>,
          car il n'y a pas de termes correspondants dans la série pour <m>F(t)</m>.
          De manière similaire, <m>b_n = 0</m> pour <m>n</m> pair.
          Ainsi, on essaie
          <me>
            x(t) = \frac{a_0}{2} + \sum_{\substack{n=1 \\ n \text{ impair } } }^\infty b_n \sin (n \pi t)
          </me>.
        </p>
        <p>
          On remplace dans l'équation différentielle et l'on obtient
          <me>
            \begin{split} x'' + 2 x \amp  = \sum_{\substack{n=1 \\ n \text{ impair } } }^\infty \Bigl[ - b_n n^2 \pi^2 \sin (n \pi t) \Bigr] + a_0 + 2 \sum_{\substack{n=1 \\ n \text{ impair } } }^\infty \Bigl[ b_n \sin (n \pi t) \Bigr] \\ \amp  = a_0 + \sum_{\substack{n=1 \\ n \text{ impair } } }^\infty b_n (2 - n^2 \pi^2 ) \sin (n \pi t) \\ \amp  = F(t) = \frac{1}{2} + \sum_{\substack{n=1 \\ n \text{ impair } } }^\infty \frac{2}{\pi n} \sin (n \pi t) . \end{split}
          </me>
        </p>
        <p>
          Alors, <m>a_0 = \frac{1}{2}</m>,
          <m>b_n = 0</m> pour un <m>n</m> pair et,
          pour un <m>n</m> impair, on obtient
          <me>
            b_n = \frac{2}{\pi n (2 - n^2 \pi^2 )}
          </me>.
        </p>
        <p>
          La solution périodique constante a la série de Fourier
          <me>
            x_{sp}(t) = \frac{1}{4} + \sum_{\substack{n=1 \\ n \text{ impair } } }^\infty \frac{2}{\pi n (2 - n^2 \pi^2 )} \sin (n \pi t)
          </me>.
        </p>
        <p>
          On sait que c'est la solution périodique constante,
          car elle ne contient aucun terme de la solution complémentaire et elle est périodique avec la même période que <m>F (t)</m> elle-même.
          Regardons la <xref ref="afs_steadyexfig"></xref>
          pour le graphe de cette solution.
        </p>
        <figure width = "75%" xml:id="afs_steadyexfig">
          <caption>Graphe de la fonction périodique constante  <m>x_{sp}</m> de l'<xref ref="afs_steadyex"></xref>.</caption>
          <!-- \diffyincludegraphics{width=3in}{width=4.5in}{afs-steadyex} -->
          <image source="afs-steadyex"></image>
        </figure>
      </statement>
    </example>
  </paragraphs>
  <paragraphs>
    <title>Résonance</title>
    <p>
      Tout comme lorsque la fonction de forçage était un simple cosinus,
      on peut rencontrer de la résonance.
      On suppose que <m>c = 0</m> et l'on discute seulement de la résonance pure.
      Soit <m>F (t)</m> <m>2L</m>-périodique, et considérons
      <me>
        m x''(t) + k x (t) = F(t)
      </me>.
    </p>
    <p>
      Lorsqu'on développe <m>F (t)</m>,
      on constate que certains de ses termes coïncident avec la solution complémentaire à
      <m>mx '' + kx = 0</m>;
      on ne peut pas utiliser ces termes lorsqu'on devine.
      Comme précédemment,
      ils disparaissent quand on les insère dans le terme de gauche, et l'on obtient une équation contradictoire
      (telle que <m>0 = 1</m>).
      On suppose que
      <me>
        x_c = A \cos (\omega_0 t) + B \sin (\omega_0 t)
      </me>,
      où <m>\omega_0 = \frac{N \pi}{L}</m> pour un certain entier positif <m>N</m>.
      Nous devons modifier notre supposition et essayer
      <me>
        x(t) = \frac{a_0}{2} + t \left( a_N \cos \left( \frac{N \pi}{L} t \right) + b_N \sin \left( \frac{N \pi}{L} t \right) \right) + \sum_{\substack{n=1\\n\not= N} }^\infty a_n \cos \left( \frac{n \pi}{L} t \right) + b_n \sin \left( \frac{n \pi}{L} t \right)
      </me>.
    </p>
    <p>
      En d'autres mots,
      on multiplie le terme par <m>t</m>. À partir de là, on procède comme précédemment.
    </p>
    <p>
      Bien sûr, la solution n'est pas une série de Fourier
      (ce n'est même pas périodique),
      car elle contient les termes multipliés par <m>t</m>.
      De plus, les termes <m>t \left( a_N \cos \left( \frac{N \pi}{L} t \right) + b_N \sin \left( \frac{N \pi}{L} t \right) \right)</m> dominent éventuellement et mènent à
      une oscillation intense.
      Comme précédemment,
      ce comportement est appelé
      une <em>résonance pure
          <idx><h>résonance pure</h></idx>
      </em> ou <em>résonance
          <idx><h>résonance</h></idx>
      </em>.
    </p>
    <p>
      On note qu'il peut maintenant y avoir une infinité
      de fréquences de résonance à atteindre.
      Autrement dit, lorsqu'on change la fréquence de <m>F</m>
      (on change <m>L</m>),
      différents termes de la série de Fourier de <m>F</m> peuvent interférer avec la solution complémentaire et provoquer une résonance.
      Cependant, il faut noter que,
      puisque tout est une approximation et que, en particulier, <m>c</m> n'est jamais réellement zéro,
      mais quelque chose très proche de zéro,
      seule la première fréquence de résonance compte dans la vraie vie.
    </p>
    <example>
      <statement>
      <p>
        Nous voulons résoudre l'équation
        <men xml:id="afs_eq-resonance">
          2 x'' + 18 \pi^2 x = F(t)
        </men>,
        où
        <me>
          F(t) = \begin{cases} -1 \amp  \text{ si }  \; {-1} \lt  t \lt  0 
           \\ 1 \amp  \text{ si }  \; 0 \lt  t \lt  1 \end{cases}
        </me>
      </p>
      <p>
        étendue périodiquement.
        On note que
        <me>
          F(t) = \sum_{\substack{n=1 \\ n \text{ impair } } }^\infty \frac{4}{\pi n} \sin (n \pi t)
        </me>.
        (Exercice : calculez la série de Fourier de <m>F</m> pour vérifier l'équation ci-dessus.)
      </p>
      <!-- <exercise>
        <statement>
          <p>
            Calculez la série de Fourier de <m>F</m> pour vérifier l'équation ci-dessus.
          </p>
        </statement>
      </exercise> -->
      <p>
        Lorsque <m>\sqrt{\frac{k}{m}} = \sqrt{\frac{18\pi^2}{2}} = 3\pi</m>,
        la solution de <xref ref="afs_eq-resonance"/> est
        <me>
          x(t) = c_1 \cos  (3\pi t) + c_2 \sin (3\pi t) + x_p (t)
        </me>
        pour une solution particulière <m>x_p</m>.
      </p>
      <p>
        Si l'on essaie un <m>x_p</m> donné
        pour une série de Fourier avec <m>\ sin (n \pi t)</m> comme d'habitude,
        l'équation complémentaire,
        <m>2x'' + 18 \pi ^2x = 0</m>,
        <q>mange</q>
        la troisième harmonique.
        Autrement dit,
        le terme avec <m>\sin(3 \pi t)</m> est déjà
        dans la solution complémentaire.
        Par conséquent,
        on retire ce terme et l'on le multiplie par <m>t</m>.
        On ajoute également un terme cosinus pour que tout soit correct.
        Ainsi, on essaie
        <me>
          x_p(t) = a_3 t \cos (3 \pi t ) + b_3 t \sin (3 \pi t) + \sum_{\substack{n=1 \\ n~\text{ impair }  \\ n \not= 3} }^\infty b_n \sin (n \pi t)
        </me>.
      </p>
      <p>
        Calculons la deuxième dérivée.
        <md>
          x_p''(t) = - 6 a_3 \pi \, \sin (3 \pi t) - 9\pi^2 a_3 \, t \, \cos (3 \pi t) + 6 b_3 \pi \, \cos (3 \pi t) - 9\pi^2 b_3 \, t \, \sin (3 \pi t) \\ {} + \sum_{\substack{n=1 \\ n~\text{ impair }  \\ n\not= 3} }^\infty (-n^2 \pi^2 b_n ) \, \sin (n \pi t) .
        </md>
      </p>
      <p>
        On remplace maintenant du côté
        gauche de l'équation différentielle :
        <md>
          <mrow>2x_p'' + 18\pi^2 x_p = \amp - 12 a_3 \pi \sin (3 \pi t) - 18\pi^2 a_3 t \cos (3 \pi t) + 12 b_3 \pi \cos (3 \pi t) - 18\pi^2 b_3 t \sin (3 \pi t)</mrow>
          <mrow>\amp   ~ {} + 18 \pi^2 a_3 t \cos (3 \pi t) ~ {} + 18 \pi^2 b_3 t \sin (3 \pi t)</mrow>
          <mrow>\amp  {} + \sum_{\substack{n=1 \\ n~\text{ impair }  \\ n\not= 3} }^\infty (-2n^2 \pi^2 b_n + 18\pi^2 b_n) \, \sin (n \pi t) </mrow>
        </md>.
      </p>
      <p>
        On simplifie :
        <me>
          2x_p'' + 18\pi^2 x_p = - 12 a_3 \pi \sin (3 \pi t) + 12 b_3 \pi \cos (3 \pi t) + \sum_{\substack{n=1 \\ n~\text{ impair }  \\ n\not= 3} }^\infty (-2n^2 \pi^2 b_n + 18\pi^2 b_n) \sin (n \pi t)
        </me>.
      </p>
      <p>
        Cette série doit être égale à
        la série pour <m>F(t)</m>.
        On résout pour <m>a_3</m> et pour <m>b_n</m> :
        <md>
          <mrow>\amp  a_3 = \frac{4/(3\pi)}{-12\pi} = \frac{-1}{9\pi^2} ,</mrow>
          <mrow>\amp  b_3 = 0 ,</mrow>
          <mrow>\amp  b_n = \frac{4}{n\pi(18\pi^2 - 2n^2 \pi^2)} = \frac{2}{\pi^3 n(9 - n^2)} \qquad \text{ pour }  n \text{ impair et }  n\not=3 </mrow>
        </md>.
      </p>
      <p>
        Ainsi,
        <me>
          x_p(t) = \frac{-1}{9\pi^2} \, t \, \cos (3 \pi t) + \sum_{\substack{n=1 \\ n~\text{ impair }  \\ n\not= 3} }^\infty \frac{2}{\pi^3 n(9 - n^2)} \sin (n \pi t)
        </me>.
      </p>
      </statement>
    </example>
    <p>
      Lorsque <m>c > 0</m>, on n'a pas à
      se soucier de la résonance pure.
      Il n'y a jamais de conflits,
      et l'on n'a besoin de multiplier aucun terme par <m>t</m>.
      Il existe un concept correspondant de résonance pratique,
          <idx><h>résonance pratique</h></idx>
      et c'est très semblable aux idées qu'on a déjà
      explorées dans le <xref ref="ho_chapter"></xref>.
      Fondamentalement,
      ce qui se passe dans la résonance pratique est que l'un des coefficients de la série pour <m>x_ {sp}</m> peut devenir très gros.
      On ne va pas s'intéresser à
      ces détails ici.
    </p>
  </paragraphs>
  <exercises>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Soit <m>F(t) = \frac{1}{2} + \sum_{n=1}^\infty \frac{1}{n^2} \cos (n \pi t)</m>.
          Trouvez la solution périodique régulière pour <m>x'' + 2 x = F(t)</m>.
          Exprimez votre solution sous la forme d'une série de Fourier.
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Soit <m>F(t) = \sum_{n=1}^\infty \frac{1}{n^3} \sin (n \pi t)</m>.
          Trouvez la solution périodique constante de <m>x'' + x' + x = F(t)</m>.
          Exprimez votre solution sous la forme d'une série de Fourier.
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Soit <m>F(t) = \sum_{n=1}^\infty \frac{1}{n^2} \cos (n \pi t)</m>.
          Trouvez la solution périodique constante de <m>x'' + 4 x = F(t)</m>.
          Exprimez votre solution sous la forme d'une série de Fourier.
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Soit <m>F(t) = t</m> pour <m>-1 \lt t \lt 1</m> et étendez périodiquement.
          Trouvez la solution périodique constante de <m>x'' + x = F(t)</m>.
          Exprimez votre solution sous la forme d'une série.
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Soit <m>F(t) = t</m> pour <m>-1 \lt t \lt 1</m> et étendez périodiquement.
          Trouvez la solution périodique constante de <m>x'' + \pi^2 x = F(t)</m>.
          Exprimez votre solution sous la forme d'une série.
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Soit <m>F(t) = \sin(2\pi t) + 0.1 \cos(10 \pi t)</m>.
          Trouvez la solution périodique constante de <m>x'' + \sqrt{2}\, x = F(t)</m>.
          Exprimez votre solution sous la forme d'une série de Fourier.
        </p>
      </statement>
    <answer>
      <p>
        <m>x = \frac{1}{\sqrt{2}-4 \pi^2} \sin(2\pi t) + \frac{0.1}{\sqrt{2}-100 \pi^2} \cos(10 \pi t)</m>
      </p>
    </answer>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Soit <m>F(t) = \sum_{n=1}^\infty e^{-n} \cos(2 n t)</m>.
          Trouvez la solution périodique constante de <m>x'' + 3 x = F(t)</m>.
          Exprimez votre solution sous la forme d'une série de Fourier.
        </p>
      </statement>
    <answer>
      <p>
        <m>x = \sum\limits_{n=1}^\infty \frac{e^{-n}}{3-{(2n)}^2} \cos(2n t)</m>
      </p>
    </answer>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Soit <m>F(t) = \lvert t \rvert</m> pour
          <m>-1 \leq t \leq 1</m> étendue périodiquement.
          Trouvez la solution périodique constante de <m>x'' + \sqrt{3}\, x = F(t)</m>.
          Exprimez votre solution sous la forme d'une série de Fourier.
        </p>
      </statement>
    <answer>
      <p>
        <m>x = \frac{1}{2\sqrt{3}} + \sum\limits_{\substack{n=1 \\ n \text{ impaire } } }^\infty \frac{-4}{n^2 \pi^2 (\sqrt{3}-n^2 \pi^2)} \cos (n \pi t)</m>
      </p>
    </answer>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Soit <m>F(t) = \lvert t \rvert</m> pour
          <m>-1 \leq t \leq 1</m> étendue périodiquement.
          Trouvez la solution périodique constante de <m>x'' + \pi^2 x = F(t)</m>.
          Exprimez votre solution sous la forme d'une série de Fourier.
        </p>
      </statement>
    <answer>
      <p>
        <m>x = \frac{1}{2\sqrt{3}} - \frac{2}{\pi^3} t \sin(\pi t) + \sum\limits_{\substack{n=3 \\ n \text{ impaire } } }^\infty \frac{-4}{n^2 \pi^4 (1-n^2)} \cos (n \pi t)</m>
      </p>
    </answer>
    </exercise>
  </exercises>
</section>