<section xml:id="sec_nonhom">
  <title>Équations non homogènes</title>
  <paragraphs>
    <title>Résoudre des équations non homogènes</title>
    <p>
      On a résolu des équations linéaires homogènes à
      coefficients constants.
      Qu'en est-il des équations qui ne sont pas homogènes?
      Par exemple,
      celles pour les forces de vibration mécanique.
    </p>
    <p>
      Considérons, par exemple :
      <men xml:id="eq3_5_nh">
        y'' + 5y'+ 6y = 2x+1
      </men>.
    </p>
    <p>
      On écrit <m>Ly = 2x+1</m> lorsque la forme exacte de l'opérateur n'est pas importante.
      On résout <xref ref="eq3_5_nh"/> de la manière suivante.
      Premièrement,
      on trouve la solution générale <m>y_c</m> à
      l'<em>équation homogène associée<idx><h>équation homogène associée</h></idx>
      </em> :
      <men xml:id="eq3_5_h">
        y'' + 5y'+ 6y = 0
      </men>.
    </p>
    <p>
      On nomme <m>y_c</m> la <em>solution complémentaire<idx><h>solution complémentaire</h></idx>
      </em>.
      Deuxièmement, on trouve une seule
      <em>solution particulière<idx><h>solution particulière</h></idx>
      </em> <m>y_p</m> à <xref ref="eq3_5_nh"/>, d'une manière quelconque.
      La solution générale à
      <xref ref="eq3_5_nh"/> est alors :
      <me>
        y = y_c + y_p
      </me>.
    </p>
    <p>
      On a <m>L y_c = 0</m> et <m>L y_p = 2x+1</m>.
      Comme <m>L</m> est un <em>opérateur linéaire<idx><h>opérateur linéaire</h></idx>
      </em>, <m>L y = L ( y_c + y_p) = L y_c + L y_p = 0 + (2x+1)</m>,
      et donc <m>y</m> est une solution.
      Regardons pourquoi nous obtenons une solution
      <em>générale</em>.
    </p>
    <p>
      Soit <m>y_p</m> et <m>\tilde{y}_p</m> deux solutions particulières différentes à
      <xref ref="eq3_5_nh"/>.
      On écrit la différence <m>w = y_p - \tilde{y}_p</m>.
      On remplace <m>w</m> dans le membre de gauche de l'équation pour obtenir :
      <me>
        w'' + 5w'+ 6w   =   (y_p'' + 5y_p'+ 6y_p) - (\tilde{y}_p'' + 5\tilde{y}_p'+ 6\tilde{y}_p) =  (2x+1) - (2x+1) = 0
      </me>.
    </p>
    <p>
      Quand on utilise la notation des opérateurs linéaires,
      le calcul devient plus simple :
      <me>
        Lw = L(y_p - \tilde{y}_p) =  Ly_p - L\tilde{y}_p = (2x+1)-(2x+1) = 0
      </me>.
    </p>
    <p>
      Alors, <m>w = y_p - \tilde{y}_p</m> est une solution de <xref ref="eq3_5_h"/>;
      autrement dit, <m>Lw = 0</m>.
      Les deux solutions de <xref ref="eq3_5_nh"/> diffèrent par une solution à
      l'équation homogène<nbsp/><xref ref="eq3_5_h"/>.
      La solution <m>y = y_c + y_p</m> inclut <em>toutes</em>
      les solutions de <xref ref="eq3_5_nh"/>,
      lorsque <m>y_c</m> est la solution générale à
      l'équation homogène associée.
    </p>
    <theorem>
      <statement>
        <p>
          Soit <m>Ly=f(x)</m> une équation différentielle ordinaire linéaire
          (pas nécessairement à
          coefficients constants).
          Soit <m>y_c</m> une solution complémentaire et soit <m>y_p</m> une solution particulière à <m>Ly=f(x)</m>.
          Alors, la solution générale de <m>Ly=f(x)</m> est :
          <me>
            y = y_c + y_p
          </me>.
        </p>
      </statement>
    </theorem>
    <p>
      La morale de l'histoire est qu'on peut trouver la solution particulière de n'importe quelle manière.
      Si l'on trouve une solution particulière différente
      (avec une méthode différente ou simplement en la devinant),
      alors on peut toujours trouver la même solution générale.
      La formule pourrait apparaître différente,
      et les constantes choisies pour satisfaire aux conditions initiales pourraient être différentes,
      mais ce serait la même solution.
    </p>
  </paragraphs>
  <paragraphs>
    <title>Coefficients indéterminés</title>
    <p>
          <idx><h>undetermined coefficients</h></idx>
    </p>
    <p>
      L'astuce est,
      d'une manière quelconque ou par un choix judicieux,
      de deviner une solution particulière à
      l'équation <nbsp/> <xref ref="eq3_5_nh"/>.
      On note que <m>2x+1</m> est un polynôme et que le membre de gauche de l'équation sera un polynôme si l'on pose que <m>y</m> est un polynôme de même degré. Essayons :
      <me>
        y_p = Ax + B
      </me>.
    </p>
    <p>
      On remplace <m>y_p</m> dans le membre de gauche et l'on obtient :
      <md>
        <mrow>y_p'' + 5y_p'+ 6y_p \amp  = (Ax+B)'' + 5(Ax+B)' + 6(Ax+B)</mrow>
        <mrow>\amp  = 0 + 5A + 6Ax + 6B = 6Ax+ (5A+6B) </mrow>
      </md>.
    </p>
    <p>
      Alors, <m>6Ax+(5A+6B) = 2x+1</m>.
      Donc, <m>A = \nicefrac{1}{3}</m> et <m>B = \nicefrac{-1}{9}</m>.
      Par conséquent,
      <m>y_p = \frac{1}{3}\, x - \frac{1}{9} = \frac{3x-1}{9}</m>.
      En résolvant le problème complémentaire (exercice!), on obtient :
      <me>
        y_c = C_1 e^{-2x} + C_2 e^{-3x}
      </me>.
    </p>
    <p>
      Ainsi, la solution générale à <nbsp/> <xref ref="eq3_5_nh"/> est :
      <me>
        y = C_1 e^{-2x} + C_2 e^{-3x} + \frac{3x-1}{9}
      </me>.
    </p>
    <p>
      Supposons maintenant que certaines conditions initiales sont imposées.
      Par exemple, <m>y(0) = 0</m> et <m>y'(0) = \nicefrac{1}{3}</m>.
      D'abord, on trouve que <m>y' = - 2C_1 e^{-2x} - 3C_2 e^{-3x} + \nicefrac{1}{3}</m>.
      Ensuite :
      <me>
        0   = y(0)  = C_1 + C_2 -\frac{1}{9} , \qquad \frac{1}{3} = y'(0) = - 2C_1 - 3C_2 + \frac{1}{3}
      </me>.
    </p>
    <p>
      En résolvant l'équation,
      on obtient <m>C_1 = \nicefrac{1}{3}</m> et <m>C_2 = \nicefrac{-2}{9}</m>.
      La solution particulière voulue est donc :
      <me>
        y(x) = \frac{1}{3} e^{-2x} - \frac{2}{9} e^{-3x} + \frac{3x-1}{9} = \frac{3 e^{-2x} - 2 e^{-3x} + 3x-1}{9}
      </me>.
    </p>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Vérifiez que <m>y</m> résout l'équation <xref ref="eq3_5_nh"/> et satisfait aux conditions initiales données.
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <warning>
    <p>
      Note : une erreur fréquente est de résoudre pour des constantes en utilisant les conditions initiales avec <m>y_c</m> et de seulement ajouter la solution particulière <m>y_p</m> par la suite.
      <em>Ça ne fonctionnera pas</em>.
      Vous devez d'abord calculer <m>y = y_c + y_p</m> et
      <em>seulement ensuite</em>
      résoudre pour les constantes en utilisant les conditions initiales.
    </p>
    </warning>
    <p>
      Lorsque le membre de droite est composé
      d'exponentielles, de sinus ou de cosinus,
      on travaille de manière semblable.
      Prenons, par exemple :
      <me>
        y''+2y'+2y = \cos (2x)
      </me>.
    </p>
    <p>
      On commence par chercher <m>y_p</m>.
      On devine que la solution inclut un multiple de <m>\cos(2x)</m>.
      On doit aussi ajouter un multiple de
      <m>\sin (2x)</m> puisque la dérivée d'un cosinus est un sinus.
      On essaie donc :
      <me>
        y_p = A \cos (2x) + B \sin (2x)
      </me>.
    </p>
    <p>
      On substitue <m>y_p</m> dans l'équation et l'on obtient :
      <md>
        \underbrace{-4 A \cos (2x) - 4 B \sin (2x)}_{y_p''} +2 \underbrace{\bigl(-2A \sin (2x) + 2B \cos (2x)\bigr)}_{y_p'}  \\ +2 \underbrace{\bigl(A \cos (2x) + 2B \sin (2x)\bigr)}_{y_p} = \cos (2x)
      </md>
      ou
      <me>
        (-4A+4B+2A) \cos(2x) +  (-4B-4A+2B) \sin(2x)   = \cos(2x)
      </me>.
    </p>
    <p>
      Le membre de gauche devrait être égal au membre de droite, à
      savoir <m>-4A + 4B + 2A = 1</m> et <m>-4B - 4A + 2B = 0</m>.
      Alors, <m>-2A+4B =1</m> et <m>2A+B=0</m>,
      et aussi <m>A=\nicefrac{-1}{10}</m> et <m>B=\nicefrac{1}{5}</m>.
      Alors :
      <me>
        y_p = A \cos (2x) + B \sin (2x) = \frac{-\cos (2x) + 2 \sin (2x)}{10}
      </me>.
    </p>
    <p>
      De manière similaire,
      si le membre de droite contient une exponentielle,
      on essaie une exponentielle.
      Par exemple, pour
      <me>
        Ly = e^{3x}
      </me>,
      on essaie <m>y = A e^{3x}</m> et l'on tente de résoudre pour <m>A</m>.
    </p>
    <p>
      Lorsque le membre de droite est un multiple d'un sinus,
      d'un cosinus, d'une exponentielle ou d'un polynôme,
      on peut utiliser la règle du produit pour dériver et arriver à
      une expression à essayer.
      On a besoin de deviner une forme pour <m>y_p</m> telle que <m>Ly_p</m> est de la même forme
      et a tous les termes nécessaires pour le membre de droite.
      Par exemple :
      <me>
        Ly = (1+3x^2)\,e^{-x}\cos (\pi x)
      </me>.
    </p>
    <p>
      Pour cette équation, on suppose que :
      <me>
        y_p = (A + Bx + Cx^2)\,e^{-x} \cos (\pi x) + (D + Ex + Fx^2)\,e^{-x} \sin (\pi x)
      </me>.
    </p>
    <p>
      On substitue et l'on obtient les équations à
      résoudre pour <m>A</m>,
      <m>B</m>, <m>C</m>, <m>D</m>, <m>E</m> et <m>F</m>.
      Comme on peut le voir, ça peut engendrer rapidement un calcul très long et fastidieux.
    </p>
    <p>
      Il y a un hic avec tout ça.
      Il est possible que la supposition faite résolve l'équation homogène associée.
      Considérons, par exemple :
      <me>
        y'' - 9y = e^{3x}
      </me>.
    </p>
    <p>
      On aimerait poser que <m>y = Ae^{3x}</m>, mais,
      si l'on remplace dans le membre de gauche de l'équation,
      on obtient :
      <me>
        y''-9y = 9Ae^{3x} - 9Ae^{3x} = 0 \not= e^{3x}
      </me>.
    </p>
    <p>
      Il n'y a pas de manière de choisir <m>A</m> pour que le membre de droite soit <m>e^{3x}</m>.
      L'astuce, dans ce cas,
      est de multiplier notre expression par <m>x</m> pour nous débarrasser de la duplication de la solution complémentaire.
      Ainsi, nous calculons <m>y_c</m> (solution de <m>Ly = 0</m>),
      <me>
        y_c = C_1 e^{-3x} + C_2 e^{3x}
      </me>,
      et nous notons que le terme <m>e^{3x}</m> est dupliqué
      avec notre expression.
      On la modifie pour qu'elle devienne <m>y = Axe^{3x}</m>,
      et alors il n'y a plus de duplication.
      Essayons : <m>y' = Ae^{3x} + 3Axe^{3x}</m> et <m>y'' = 6Ae^{3x} + 9Axe^{3x}</m>, alors
      <me>
        y'' -9y = 6Ae^{3x} + 9Axe^{3x} - 9Axe^{3x} = 6Ae^{3x}
      </me>.
    </p>
    <p>
      Donc, <m>6Ae^{3x}</m> devrait être égal à <m>e^{3x}</m>.
      Ainsi, <m>6A = 1</m>, et alors <m>A=\nicefrac{1}{6}</m>.
      On peut maintenant écrire la solution générale comme suit :
      <me>
        y = y_c + y_p = C_1 e^{-3x} + C_2 e^{3x} + \frac{1}{6}\,xe^{3x}
      </me>.
    </p>
    <p>
      Il est possible que la multiplication par <m>x</m> n'enlève pas la duplication.
      Voyons, par exemple :
      <me>
        y''-6y'+9y = e^{3x}
      </me>.
    </p>
    <p>
      La solution complémentaire est <m>y_c = C_1 e^{3x} + C_2 x e^{3x}</m>.
      Poser <m>y=A xe^{3x}</m> ne réglera pas le problème.
      Dans ce cas, on veut supposer que <m>y_p = Ax^2e^{3x}</m>.
      Ainsi, nous voulons multiplier notre expression par <m>x</m> jusqu'à
      ce qu'il n'y ait plus de duplication.
      <em>Mais pas plus!</em> Multiplier trop de fois ne fonctionnera pas plus.
    </p>
    <p>
      Finalement, si le membre de droite a différents termes tels que
      <me>
        Ly = e^{2x} + \cos x
      </me>,
      dans ce cas, on trouve <m>u</m> qui résout
      <m>Lu = e^{2x}</m> et <m>v</m> qui résout <m>Lv = \cos x</m>
      (faire chaque terme séparément).
      On note que si <m>y = u+ v</m>,
      alors <m>Ly = e^{2x} + \cos x</m> puisque <m>L</m> est linéaire;
      donc, <m>Ly = L(u+v) = Lu + Lv = e^{2x} + \cos x</m>.
    </p>
  </paragraphs>
  <paragraphs>
    <title>Variation des paramètres</title>
    <p>
      La méthode des coefficients indéterminés fonctionne pour plusieurs problèmes de base.
      Mais elle fonctionne seulement lorsque le membre de droite de l'équation
      <m>Ly = f(x)</m> admet un nombre limité
      de dérivées linéairement indépendantes; à
      ce moment-là, on peut écrire une expression qui les contient toutes.
      Quelques équations sont un peu plus difficiles.
      Considérons, par exemple :
      <me>
        y''+y = \tan x
      </me>.
    </p>
    <p>
      Toutes les nouvelles dérivées de <m>\tan x</m> sont complètement différentes et ne peuvent pas s'écrire comme une combinaison linéaire des dérivées précédentes.
      Si l'on commence par dériver <m>\tan x</m>, on obtient:
      <md>
        <mrow>\sec^2 x, 2 \sec^2 x \, \tan x, 4 \sec^2 x \, \tan^2 x + 2 \sec^4 x,</mrow>
        <mrow>8 \sec^2 x \, \tan^3 x + 16 \sec^4 x \, \tan x, 16\sec^2 x \, \tan^4 x + 88 \sec^4 x \tan^2 x + 16 \sec^6 x \ldots</mrow>
      </md>
    </p>
    <p>
      Cette équation fait appel à
      une méthode différente :
      la méthode de la <em>variation des paramètres<idx><h>variation des paramètres</h></idx>
      </em>, qui gère toute équation de la forme <m>Ly = f(x)</m>, à
      condition de pouvoir résoudre certaines intégrales.
      Pour plus de simplicité, on se limite aux équations à
      coefficients constants du deuxième ordre,
      mais la méthode fonctionne aussi bien pour les ordres supérieurs
      (les calculs deviennent plus fastidieux).
          <idx><h>fastidieux</h></idx>
      La méthode fonctionne aussi pour des équations à
      coefficients non constants, à
      condition qu'on puisse résoudre l'équation homogène associée.
    </p>
    <p>
      Il est peut-être préférable d'expliquer cette méthode par un exemple.
      On essaie de résoudre l'équation :
      <me>
        Ly = y''+y = \tan x
      </me>.
    </p>
    <p>
      D'abord, on trouve la solution complémentaire
      (solution à <m>Ly_c = 0</m>).
      On obtient <m>y_c = C_1 y_1 + C_2 y_2</m>,
      où <m>y_1 = \cos x</m> et <m>y_2 = \sin x</m>.
      On trouve une solution particulière à
      l'équation non homogène et l'on trouve :
      <me>
        y_p = y = u_1 y_1 + u_2 y_2
      </me>,
      où <m>u_1</m> et <m>u_2</m> sont des
      <em>fonctions</em> et pas des constantes.
      On essaie de satisfaire à
      <m>Ly = \tan x</m>,
      ce qui donne les conditions pour les fonctions <m>u_1</m> et <m>u_2</m>.
      On calcule (règle du produit) :
      <me>
        y' = (u_1' y_1 + u_2' y_2) + (u_1 y_1' + u_2 y_2')
      </me>.
    </p>
    <p>
      Nous pouvons toujours imposer une condition supplémentaire, à
      notre discrétion, pour simplifier les calculs
      (nous avons deux fonctions inconnues,
      alors nous pouvons ajouter deux conditions).
      On a besoin que <m>(u_1' y_1 + u_2' y_2) = 0</m>.
      Ceci rend les calculs de la deuxième dérivée plus faciles :
      <md>
        <mrow>\amp  y' = u_1 y_1' + u_2 y_2' ,</mrow>
        <mrow>\amp  y'' = (u_1' y_1' + u_2' y_2') + (u_1 y_1'' + u_2 y_2'') </mrow>
      </md>.
    </p>
    <p>
      Puisque <m>y_1</m> et <m>y_2</m> sont des solutions de <m>y''+y = 0</m>,
      on trouve <m>y_1'' = - y_1</m> et
      <m>y_2'' = - y_2</m> (si l'équation était plus générale,
      <m>y''+p(x)y' +q(x)y = 0</m>,
      on aurait <m>y_i'' = -p(x)y_i' -q(x)y_i</m>).
      Alors :
      <me>
        y'' = (u_1' y_1' + u_2' y_2') - (u_1 y_1 + u_2 y_2)
      </me>.
    </p>
    <p>
      On a <m>(u_1 y_1 + u_2 y_2) = y</m>, et alors
      <me>
        y'' = (u_1' y_1' + u_2' y_2') - y
      </me>
      et ainsi
      <me>
        y'' + y = Ly = u_1' y_1' + u_2' y_2'
      </me>.
    </p>
    <p>
      Pour que <m>y</m> satisfasse à
      <m>Ly = f(x)</m>, on doit avoir <m>f(x) = u_1' y_1' + u_2' y_2'</m>.
    </p>
    <p>
      On doit résoudre les deux équations (conditions) qu'on a imposées à
      <m>u_1</m> et à <m>u_2</m> :
      <md>
        <mrow>u_1' y_1 + u_2' y_2 = 0 ,</mrow>
        <mrow>u_1' y_1' + u_2' y_2' = f(x) .</mrow>
      </md>
    </p>
    <p>
      On résout pour <m>u_1'</m> et <m>u_2'</m> en termes de <m>f(x)</m>,
      <m>y_1</m> et <m>y_2</m>.
      On obtient toujours cette formule pour n'importe quel <m>Ly = f(x)</m>,
      où <m>Ly = y''+p(x)y'+q(x)y</m>.
      Il y a une formule générale pour la solution qu'on peut remplacer, mais,
      au lieu de la mémoriser,
      c'est mieux et plus facile de simplement répéter ce qu'on a fait précédemment.
      Dans ce cas, les deux équations sont :
      <md>
        <mrow>u_1' \cos (x) + u_2' \sin (x) \amp = 0 ,</mrow>
        <mrow>-u_1' \sin (x) + u_2' \cos (x) \amp = \tan (x) </mrow>
      </md>.
    </p>
    <p>
      Ainsi :
      <md>
        <mrow>u_1' \cos (x) \sin (x) + u_2' \sin^2 (x) \amp  = 0 ,</mrow>
        <mrow>-u_1' \sin (x) \cos (x) + u_2' \cos^2 (x) \amp  = \tan (x) \cos (x) = \sin (x) </mrow>
      </md>.
    </p>
    <p>
      Et alors :
      <md>
        <mrow>\amp  u_2' \bigl(\sin^2 (x) + \cos^2 (x)\bigr) = \sin (x) ,</mrow>
        <mrow>\amp  u_2' = \sin (x) ,</mrow>
        <mrow>\amp  u_1' = \frac{- \sin^2 (x)}{\cos (x)} = - \tan (x) \sin (x) </mrow>
      </md>.
    </p>
    <p>
      On intègre <m>u_1'</m> et <m>u_2'</m> pour obtenir <m>u_1</m> et <m>u_2</m> :
      <md>
        <mrow>\amp  u_1 = \int u_1'\,dx   = \int - \tan (x) \sin (x)\,dx = \frac{1}{2} \ln \left\lvert \frac{\sin (x)-1}{\sin (x) + 1} \right\rvert   + \sin (x) ,</mrow>
        <mrow>\amp  u_2 = \int u_2'\,dx   = \int \sin (x)\,dx = -\cos (x) </mrow>
      </md>.
    </p>
    <p>
      Alors, la solution particulière est :
      <md>
        <mrow>y_p \amp = u_1 y_1 + u_2 y_2 = \frac12 \cos (x) \ln \left\lvert \frac{\sin (x)-1}{\sin (x) + 1}  \right\rvert + \cos (x) \sin (x) -\cos (x) \sin (x)</mrow>
        <mrow>\amp =   \frac12 \cos (x) \ln \left\lvert \frac{\sin (x)-1}{\sin (x) + 1} \right\rvert </mrow>
      </md>.
    </p>
    <p>
      La solution générale à
      <m>y'' + y = \tan x</m> est :
      <me>
        y = C_1 \cos (x) + C_2 \sin (x) + \frac{1}{2} \cos (x) \ln \left\lvert \frac{\sin (x)-1}{\sin (x) + 1} \right\rvert
      </me>.
    </p>
  </paragraphs>
  <exercises>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Trouvez une solution particulière de <m>y''-y' -6y = e^{2x}</m>.
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Trouvez une solution particulière de <m>y''-4y' +4y = e^{2x}</m>.
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Résolvez le problème à
          valeurs initiales <m>y''+9y = \cos (3x) + \sin (3x)</m> for <m>y(0) = 2</m>,
          <m>y'(0) = 1</m>.
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Configurez la forme de la solution particulière
          (mais ne résolvez pas pour les coefficients)
          <m>y^{(4)}-2y'''+y'' = e^x</m>.
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Configurez la forme de la solution particulière (mais ne résolvez pas pour les coefficients)<m>y^{(4)}-2y'''+y'' = e^x + x + \sin x</m>.
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <title>2</title>
      <statement>
        <p>
          <ol marker="a"><li> Utilisez la variation des paramètres pour trouver une solution particulière de
          <m>y''-2y'+y = e^x</m>. </li>
          <li> Trouvez une solution particulière en utilisant les coefficients indéterminés. </li>
          <li> Est-ce que les deux solutions que vous avez trouvées sont les mêmes?
          Vérifiez aussi <xref ref="exercise_diffvarparunder"></xref>. </li></ol>
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Trouvez une solution particulière de <m>y''-2y' +y = \sin (x^2)</m>.
          C'est correct de laisser une intégrale définie comme réponse.
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Pour une constante arbitraire <m>c</m> trouvez une solution particulière à <m>y''-y=e^{cx}</m>.
          Astuce : Assurez-vous de gérer tous les réels <m>c</m> possibles .
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise xml:id="exercise_diffvarparunder">
      <statement>
        <p>
          [2] <ol marker="a"><li> Utilisez la variation des paramètres pour trouver une solution particulière de
          <m>y''-y = e^x</m>. </li>
          <li> Trouvez une solution particulière en utilisant les coefficients indéterminés. </li>
          <li> Est-ce que les deux solutions que vous avez trouvées sont les mêmes?
          Que se passe-t-il? </li></ol>
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Trouvez une solution particulière de <m>y''-y'+y=2\sin(3x)</m>
        </p>
      </statement>
    <answer>
      <p>
        <m>y=\frac{-16\sin(3x)+6\cos(3x)}{73}</m>
      </p>
    </answer>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          <ol marker="a"><li> Trouvez une solution particulière de
          <m>y''+2y=e^x + x^3</m>. </li>
          <li> Trouvez une solution générale. </li></ol>
        </p>
      </statement>
    <answer>
      <p>
        a)
      <m>y=\frac{2e^x+3x^3-9x}{6}</m> b) <m>y=C_1 \cos(\sqrt{2} x) + C_2 \sin(\sqrt{2} x) + \frac{2e^x+3x^3-9x}{6}</m>
      </p>
    </answer>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Résolvez <m>y''+2y'+y = x^2</m>,
          <m>y(0)=1</m>, <m>y'(0)=2</m>.
        </p>
      </statement>
    <answer>
      <p>
        <m>y(x) = x^2-4 x+6+e^{-x}(x-5)</m>
      </p>
    </answer>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Utilisez la variation des paramètres pour trouver une solution particulière de f <m>y''-y = \frac{1}{e^x+e^{-x}}</m>.
        </p>
      </statement>
    <answer>
      <p>
        <m>y = \frac{2xe^x-(e^x+e^{-x})\log(e^{2x}+1)}{4}</m>
      </p>
    </answer>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Pour une constante arbitraire <m>c</m> trouvez la solution générale de <m>y''-2y=\sin(x+c)</m>.
        </p>
      </statement>
    <answer>
      <p>
        <m>y=\frac{-\sin(x+c)}{3}+C_1 e^{\sqrt{2}\,x}+C_2 e^{-\sqrt{2}\,x}</m>
      </p>
    </answer>
    </exercise>
  </exercises>
</section>