<section xml:id="appoffourier_section">
  <title>Applications des s&#xe9;ries de Fourier</title>
  <subsection>
    <title>Oscillations p&#xe9;riodiques forc&#xe9;es</title>
    <p>
      \begin{mywrapfigsimp}{2.0in}{2.3in}
    </p>
    <p>
      <image width="73%" source="massfigforce"/> \end{mywrapfigsimp} Revenons aux oscillations forc&#xe9;es.
      Consid&#xe9;rons un syst&#xe8;me masse-ressort comme pr&#xe9;c&#xe9;demment,
      où nous avons une masse <m>m</m> sur un ressort ayant une constante de ressort <m>k</m>,
      avec un amortissement <m>c</m>,
      et une force <m>F(t)</m> est appliqu&#xe9;e &#xe0; la masse.
      Supposons que la fonction de for&#xe7;age <m>F (t)</m> est <m>2L</m>-p&#xe9;riodique pour un certain <m>L > 0</m>.
      Nous avons vu ce probl&#xe8;me dans <xref ref="ho_chapter">le</xref>
      avec <m>F (t) = F_0 \cos (\omega t)</m>.
      L'&#xe9;quation qui r&#xe9;git cette configuration particuli&#xe8;re est
      <men xml:id="afs_eq">
        mx''(t) + cx'(t) + kx(t) = F(t)
      </men>.
    </p>
    <p>
      La solution g&#xe9;n&#xe9;rale de <xref ref="afs_eq"/> consiste en la solution compl&#xe9;mentaire <m>x_c</m>,
      qui r&#xe9;sout l'&#xe9;quation homog&#xe8;ne associ&#xe9;e <m>mx'' + cx' + kx = 0</m>,
      et en une solution particuli&#xe8;re de <xref ref="afs_eq"/> qu'on appelle <m>x_p</m>.
      Pour <m>c > 0</m>,
      la solution compl&#xe9;mentaire <m>x_c</m> est d&#xe9;croissante.
      Par cons&#xe9;quent, on s'int&#xe9;resse surtout &#xe0;
      la solution particuli&#xe8;re <m>x_p</m> qui est p&#xe9;riodique avec la même p&#xe9;riode que <m>F (t)</m>.
      On appelle cette solution particuli&#xe8;re la
      <em>solution p&#xe9;riodique r&#xe9;guli&#xe8;re<idx><h>solution p&#xe9;riodique r&#xe9;guli&#xe8;re</h></idx>
      </em> et on l'&#xe9;crit <m>x_{sp}</m> comme pr&#xe9;c&#xe9;demment.
      Ce qui est nouveau dans cette section est que nous consid&#xe9;rons une fonction forc&#xe9;e arbitraire <m>F (t)</m> au lieu d'un simple cosinus.
    </p>
    <p>
      Par souci de simplicit&#xe9;, supposons que <m>c = 0</m>.
      Le probl&#xe8;me avec <m>c> 0</m> est tr&#xe8;s similaire.
    </p>
    <p>
      L'&#xe9;quation
      <me>
        mx'' + kx = 0
      </me>
      a une solution g&#xe9;n&#xe9;rale
      <me>
        x(t) = A \cos (\omega_0 t) + B \sin (\omega_0 t)
      </me>,
      où <m>\omega_0 = \sqrt{\frac{k}{m}}</m>.
      Toutes les solutions de <m>mx''(t) + kx(t) = F(t)</m> sont de la forme <m>A \cos (\omega_0 t) + B \sin (\omega_0 t) + x_{sp}</m>.
      La solution p&#xe9;riodique constante <m>x_{sp}</m> a la même p&#xe9;riode que <m>F(t)</m>.
    </p>
    <p>
      Dans l'esprit de la derni&#xe8;re section et avec l'id&#xe9;e des coefficients ind&#xe9;termin&#xe9;s, on &#xe9;crit d'abord
      <me>
        F(t) = \frac{c_0}{2} + \sum_{n=1}^\infty c_n \cos \left( \frac{n \pi}{L} t \right) + d_n \sin \left( \frac{n \pi}{L} t \right)
      </me>.
    </p>
    <p>
      Ensuite, on &#xe9;crit une proposition de solution p&#xe9;riodique constante <m>x</m> telle que
      <me>
        x(t) = \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^\infty a_n \cos \left( \frac{n \pi}{L} t \right) + b_n \sin \left( \frac{n \pi}{L} t \right)
      </me>,
      où <m>a_n</m> et <m>b_n</m> sont inconnus.
      On remplace <m>x</m> dans l'&#xe9;quation diff&#xe9;rentielle et l'on r&#xe9;sout pour <m>a_n</m> et pour <m>b_n</m> en termes de <m>c_n</m> et <m>d_n</m>.
      Ce processus est souvent le mieux compris. [2]
    </p>
    <example xml:id="afs_steadyex">
      <statement>
        <p>
          Supposons que <m>k=2</m> et <m>m=1</m>.
          Les unit&#xe9;s sont de nouveau les unit&#xe9;s mks
              <idx><h>mks units</h></idx>
          (m&#xe8;tres-kilogrammes-secondes).
          Il y a un <em>jetpack</em> attach&#xe9; &#xe0;
          la masse, qui tire avec une force de 1 newton pendant 1 seconde,
          puis s'&#xe9;teint pendant 1 seconde, et ainsi de suite.
          On veut trouver la solution p&#xe9;riodique constante.
        </p>
        <p>
          L'&#xe9;quation est donc
          <me>
            x'' + 2 x = F(t)
          </me>,
          où <m>F(t)</m> est la fonction interm&#xe9;diaire
          <me>
            F(t) = \begin{cases} 0 \amp  \text{ si }  \; {-1} \lt  t \lt  0 , \\ 1 \amp  \text{ si }  \; 0 \lt  t \lt  1 , \end{cases}
          </me>
        </p>
        <p>
          &#xe9;tendue p&#xe9;riodiquement.
          On &#xe9;crit
          <me>
            F(t) = \frac{c_0}{2} + \sum_{n=1}^\infty c_n \cos (n \pi t) + d_n \sin (n \pi t)
          </me>.
        </p>
        <p>
          On calcule
          <md>
            <mrow>c_n \amp  = \int_{-1}^1 F(t) \cos (n \pi t) \, dt = \int_{0}^1 \cos (n \pi t) \, dt = 0 \qquad \text{ pour }  \; n \geq 1,</mrow>
            <mrow>c_0 \amp  = \int_{-1}^1 F(t) \, dt = \int_{0}^1 \, dt = 1 ,</mrow>
            <mrow>d_n \amp  = \int_{-1}^1 F(t) \sin (n \pi t) \, dt</mrow>
            <mrow>\amp  = \int_{0}^1 \sin (n \pi t) \, dt</mrow>
            <mrow>\amp  = \left[ \frac{-\cos (n \pi t)}{n \pi} \right]_{t=0}^1</mrow>
            <mrow>\amp  = \frac{1-{(-1)}^n}{\pi n} = \begin{cases} \frac{2}{\pi n} \amp  \text{ si }  n \text{ est impair }  ,</mrow>
            <mrow>0 \amp  \text{ si }  n \text{ est pair }  . \end{cases}</mrow>
          </md>
        </p>
        <p>
          Alors,
          <me>
            F(t) = \frac{1}{2} + \sum_{\substack{n=1 \\ n \text{ impair } } }^\infty \frac{2}{\pi n} \sin (n \pi t)
          </me>.
        </p>
        <p>
          On veut essayer
          <me>
            x(t) = \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^\infty a_n \cos (n \pi t) + b_n \sin (n \pi t)
          </me>.
        </p>
        <p>
          On remplace <m>x</m> dans l'&#xe9;quation diff&#xe9;rentielle <m>x''+2x = F(t)</m>.
          Il est clair que <m>a_n = 0</m> pour <m>n \geq 1</m>,
          car il n'y a pas de termes correspondants dans la s&#xe9;rie pour <m>F(t)</m>.
          De mani&#xe8;re similaire, <m>b_n = 0</m> pour <m>n</m> pair.
          Ainsi, on essaie
          <me>
            x(t) = \frac{a_0}{2} + \sum_{\substack{n=1 \\ n \text{ impair } } }^\infty b_n \sin (n \pi t)
          </me>.
        </p>
        <p>
          On remplace dans l'&#xe9;quation diff&#xe9;rentielle et l'on obtient
          <me>
            \begin{split} x'' + 2 x \amp  = \sum_{\substack{n=1 \\ n \text{ impair } } }^\infty \Bigl[ - b_n n^2 \pi^2 \sin (n \pi t) \Bigr] + a_0 + 2 \sum_{\substack{n=1 \\ n \text{ impair } } }^\infty \Bigl[ b_n \sin (n \pi t) \Bigr] \\ \amp  = a_0 + \sum_{\substack{n=1 \\ n \text{ impair } } }^\infty b_n (2 - n^2 \pi^2 ) \sin (n \pi t) \\ \amp  = F(t) = \frac{1}{2} + \sum_{\substack{n=1 \\ n \text{ impair } } }^\infty \frac{2}{\pi n} \sin (n \pi t) . \end{split}
          </me>
        </p>
        <p>
          Alors, <m>a_0 = \frac{1}{2}</m>,
          <m>b_n = 0</m> pour un <m>n</m> pair, et,
          pour un <m>n</m> impair, on obtient
          <me>
            b_n = \frac{2}{\pi n (2 - n^2 \pi^2 )}
          </me>.
        </p>
        <p>
          La solution p&#xe9;riodique constante a la s&#xe9;rie de Fourier
          <me>
            x_{sp}(t) = \frac{1}{4} + \sum_{\substack{n=1 \\ n \text{ impair } } }^\infty \frac{2}{\pi n (2 - n^2 \pi^2 )} \sin (n \pi t)
          </me>.
        </p>
        <p>
          On sait que c'est la solution p&#xe9;riodique constante,
          car elle ne contient aucun terme de la solution compl&#xe9;mentaire et elle est p&#xe9;riodique avec la même p&#xe9;riode que <m>F (t)</m> elle-même.
          Regardons <xref ref="afs_steadyexfig">la</xref>
          pour le graphe de cette solution.
        </p>
        <figure xml:id="afs_steadyexfig">
          <caption>Graphe de la fonction p&#xe9;riodique constante  <m>x_{sp}</m> de l' <xref ref="afs_steadyex"></xref>.</caption>
          \diffyincludegraphics{width=3in}{width=4.5in}{afs-steadyex}
        </figure>
      </statement>
    </example>
  </subsection>
  <subsection>
    <title>R&#xe9;sonance</title>
    <p>
      Tout comme lorsque la fonction de for&#xe7;age &#xe9;tait un simple cosinus,
      on peut rencontrer de la r&#xe9;sonance.
      On suppose que <m>c = 0</m> et on discute seulement de la r&#xe9;sonance pure.
      Soit <m>F (t)</m> <m>2L</m>-p&#xe9;riodique, et consid&#xe9;rons
      <me>
        m x''(t) + k x (t) = F(t)
      </me>.
    </p>
    <p>
      Lorsqu'on d&#xe9;veloppe <m>F (t)</m>,
      on constate que certains de ses termes coïncident avec la solution compl&#xe9;mentaire &#xe0;
      <m>mx '' + kx = 0</m>;
      on ne peut pas utiliser ces termes lorsqu'on devine.
      Comme pr&#xe9;c&#xe9;demment,
      ils disparaissent quand on les ins&#xe8;re dans le terme de gauche et on obtient une &#xe9;quation contradictoire
      (telle que <m>0 = 1</m>).
      On suppose que
      <me>
        x_c = A \cos (\omega_0 t) + B \sin (\omega_0 t)
      </me>,
      où <m>\omega_0 = \frac{N \pi}{L}</m> pour un certain entier positif <m>N</m>.
      Nous devons modifier notre supposition et essayer
      <me>
        x(t) = \frac{a_0}{2} + t \left( a_N \cos \left( \frac{N \pi}{L} t \right) + b_N \sin \left( \frac{N \pi}{L} t \right) \right) + \sum_{\substack{n=1\\n\not= N} }^\infty a_n \cos \left( \frac{n \pi}{L} t \right) + b_n \sin \left( \frac{n \pi}{L} t \right)
      </me>.
    </p>
    <p>
      En d'autres mots,
      on multiplie le terme par <m>t</m>. À partir de l&#xe0;, on proc&#xe8;de comme avant.
    </p>
    <p>
      Bien sûr, la solution n'est pas une s&#xe9;rie de Fourier
      (ce n'est même pas p&#xe9;riodique),
      car elle contient les termes multipli&#xe9;s par <m>t</m>.
      De plus, les termes <m>t \left( a_N \cos \left( \frac{N \pi}{L} t \right) + b_N \sin \left( \frac{N \pi}{L} t \right) \right)</m> dominent &#xe9;ventuellement et m&#xe8;nent &#xe0;
      une oscillation intense.
      Comme pr&#xe9;c&#xe9;demment,
      ce comportement est appel&#xe9;
      une <em>r&#xe9;sonance pure
          <idx><h>r&#xe9;sonance pure</h></idx>
      </em> ou <em>r&#xe9;sonance
          <idx><h>r&#xe9;sonance</h></idx>
      </em>.
    </p>
    <p>
      On note qu'il peut maintenant y avoir une infinit&#xe9;
      de fr&#xe9;quences de r&#xe9;sonance &#xe0; atteindre.
      Autrement dit, lorsqu'on change la fr&#xe9;quence de <m>F</m>
      (on change <m>L</m>),
      diff&#xe9;rents termes de la s&#xe9;rie de Fourier de <m>F</m> peuvent interf&#xe9;rer avec la solution compl&#xe9;mentaire et provoquer une r&#xe9;sonance.
      Cependant, il faut noter que,
      puisque tout est une approximation et en particulier <m>c</m> n'est jamais r&#xe9;ellement z&#xe9;ro,
      mais quelque chose tr&#xe8;s proche de z&#xe9;ro,
      seule la premi&#xe8;re fr&#xe9;quence de r&#xe9;sonance compte dans la vraie vie.
    </p>
    <example>
      <statement>
      <p>
        On veut r&#xe9;soudre l'&#xe9;quation
        <men xml:id="afs_eq-resonance">
          2 x'' + 18 \pi^2 x = F(t)
        </men>,
        où
        <me>
          F(t) = \begin{cases} -1 \amp  \text{ si }  \; {-1} \lt  t \lt  0 , \\ 1 \amp  \text{ si }  \; 0 \lt  t \lt  1 \end{cases}
        </me>
      </p>
      <p>
        &#xe9;tendue p&#xe9;riodiquement.
        On note que
        <me>
          F(t) = \sum_{\substack{n=1 \\ n \text{ impair } } }^\infty \frac{4}{\pi n} \sin (n \pi t)
        </me>.
      </p>
      <exercise>
        <statement>
          <p>
            Calculez la s&#xe9;rie de Fourier de <m>F</m> pour v&#xe9;rifier l'&#xe9;quation ci-dessus.
          </p>
        </statement>
      </exercise>
      <p>
        Lorsque <m>\sqrt{\frac{k}{m}} = \sqrt{\frac{18\pi^2}{2}} = 3\pi</m>,
        la solution de <xref ref="afs_eq-resonance"/> est
        <me>
          x(t) = c_1 \cos  (3\pi t) + c_2 \sin (3\pi t) + x_p (t)
        </me>
        pour une solution particuli&#xe8;re <m>x_p</m>.
      </p>
      <p>
        Si l'on essaie un <m>x_p</m> donn&#xe9;
        pour une s&#xe9;rie de Fourier avec <m>\ sin (n \pi t)</m> comme d'habitude,
        l'&#xe9;quation compl&#xe9;mentaire,
        <m>2x'' + 18 \pi ^2x = 0</m>,
        <q>mange</q>
        la troisi&#xe8;me harmonique.
        Autrement dit,
        le terme avec <m>\sin(3 \pi t)</m> est d&#xe9;j&#xe0;
        dans la solution compl&#xe9;mentaire.
        Par cons&#xe9;quent,
        on retire ce terme et on le multiplie par <m>t</m>.
        On ajoute &#xe9;galement un terme cosinus pour que tout soit correct.
        Ainsi, on essaie
        <me>
          x_p(t) = a_3 t \cos (3 \pi t ) + b_3 t \sin (3 \pi t) + \sum_{\substack{n=1 \\ n~\text{ impair }  \\ n \not= 3} }^\infty b_n \sin (n \pi t)
        </me>.
      </p>
      <p>
        Calculons la deuxi&#xe8;me d&#xe9;riv&#xe9;e.
        <md>
          x_p''(t) = - 6 a_3 \pi \, \sin (3 \pi t) - 9\pi^2 a_3 \, t \, \cos (3 \pi t) + 6 b_3 \pi \, \cos (3 \pi t) - 9\pi^2 b_3 \, t \, \sin (3 \pi t) \\ {} + \sum_{\substack{n=1 \\ n~\text{ impair }  \\ n\not= 3} }^\infty (-n^2 \pi^2 b_n ) \, \sin (n \pi t) .
        </md>
      </p>
      <p>
        On remplace maintenant du côt&#xe9;
        gauche de l'&#xe9;quation diff&#xe9;rentielle.
        <md>
          <mrow>2x_p'' + 18\pi^2 x_p = \amp - 12 a_3 \pi \sin (3 \pi t) - 18\pi^2 a_3 t \cos (3 \pi t) + 12 b_3 \pi \cos (3 \pi t) - 18\pi^2 b_3 t \sin (3 \pi t)</mrow>
          <mrow>\amp   ~ {} + 18 \pi^2 a_3 t \cos (3 \pi t) ~ {} + 18 \pi^2 b_3 t \sin (3 \pi t)</mrow>
          <mrow>\amp  {} + \sum_{\substack{n=1 \\ n~\text{ impaire }  \\ n\not= 3} }^\infty (-2n^2 \pi^2 b_n + 18\pi^2 b_n) \, \sin (n \pi t) </mrow>
        </md>.
      </p>
      <p>
        On simplifie :
        <me>
          2x_p'' + 18\pi^2 x_p = - 12 a_3 \pi \sin (3 \pi t) + 12 b_3 \pi \cos (3 \pi t) + \sum_{\substack{n=1 \\ n~\text{ impair }  \\ n\not= 3} }^\infty (-2n^2 \pi^2 b_n + 18\pi^2 b_n) \sin (n \pi t)
        </me>.
      </p>
      <p>
        Cette s&#xe9;rie doit être &#xe9;gale &#xe0;
        la s&#xe9;rie pour <m>F(t)</m>.
        On r&#xe9;sout pour <m>a_3</m> et pour <m>b_n</m>.
        <md>
          <mrow>\amp  a_3 = \frac{4/(3\pi)}{-12\pi} = \frac{-1}{9\pi^2} ,</mrow>
          <mrow>\amp  b_3 = 0 ,</mrow>
          <mrow>\amp  b_n = \frac{4}{n\pi(18\pi^2 - 2n^2 \pi^2)} = \frac{2}{\pi^3 n(9 - n^2)} \qquad \text{ pour }  n \text{ impair et }  n\not=3 </mrow>
        </md>.
      </p>
      <p>
        Ainsi,
        <me>
          x_p(t) = \frac{-1}{9\pi^2} \, t \, \cos (3 \pi t) + \sum_{\substack{n=1 \\ n~\text{ impair }  \\ n\not= 3} }^\infty \frac{2}{\pi^3 n(9 - n^2)} \sin (n \pi t)
        </me>.
      </p>
      </statement>
    </example>
    <p>
      Lorsque <m>c > 0</m>, on n'a pas &#xe0;
      se soucier de la r&#xe9;sonance pure.
      Il n'y a jamais de conflits,
      et l'on n'a besoin de multiplier aucun terme par <m>t</m>.
      Il existe un concept correspondant de r&#xe9;sonance pratique,
          <idx><h>r&#xe9;sonance pratique</h></idx>
      et c'est tr&#xe8;s semblable aux id&#xe9;es qu'on a d&#xe9;j&#xe0;
      explor&#xe9;es dans <xref ref="ho_chapter">le</xref>.
      Fondamentalement,
      ce qui se passe dans la r&#xe9;sonance pratique est que l'un des coefficients de la s&#xe9;rie pour <m>x_ {sp}</m> peut devenir tr&#xe8;s gros.
      On ne va pas s'int&#xe9;resser &#xe0;
      ces d&#xe9;tails ici.
    </p>
  </subsection>
  <subsection>
    <title>Exercises</title>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Soit <m>F(t) = \frac{1}{2} + \sum_{n=1}^\infty \frac{1}{n^2} \cos (n \pi t)</m>.
          Trouvez la solution p&#xe9;riodique r&#xe9;guli&#xe8;re pour <m>x'' + 2 x = F(t)</m>.
          Exprimez votre solution sous la forme d'une s&#xe9;rie de Fourier.
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Soit <m>F(t) = \sum_{n=1}^\infty \frac{1}{n^3} \sin (n \pi t)</m>.
          Trouvez la solution p&#xe9;riodique constante de <m>x'' + x' + x = F(t)</m>.
          Exprimez votre solution sous la forme d'une s&#xe9;rie de Fourier.
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Soit <m>F(t) = \sum_{n=1}^\infty \frac{1}{n^2} \cos (n \pi t)</m>.
          Trouvez la solution p&#xe9;riodique constante de <m>x'' + 4 x = F(t)</m>.
          Exprimez votre solution sous la forme d'une s&#xe9;rie de Fourier.
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Soit <m>F(t) = t</m> pour <m>-1 \lt t \lt 1</m> et &#xe9;tendez p&#xe9;riodiquement.
          Trouvez la solution p&#xe9;riodique constante de <m>x'' + x = F(t)</m>.
          Exprimez votre solution sous la forme d'une s&#xe9;rie.
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Soit <m>F(t) = t</m> pour <m>-1 \lt t \lt 1</m> et &#xe9;tendez p&#xe9;riodiquement.
          Trouvez la solution p&#xe9;riodique constante de <m>x'' + \pi^2 x = F(t)</m>.
          Exprimez votre solution sous la forme d'une s&#xe9;rie.
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Soit <m>F(t) = \sin(2\pi t) + 0.1 \cos(10 \pi t)</m>.
          Trouvez la solution p&#xe9;riodique constante de <m>x'' + \sqrt{2}\, x = F(t)</m>.
          Exprimez votre solution sous la forme d'une s&#xe9;rie de Fourier.
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <p>
      \setbox\answerscollect=\vbox{\unvbox\answerscollect \theanswer<nbsp/><nbsp/> <m>x = \frac{1}{\sqrt{2}-4 \pi^2} \sin(2\pi t) + \frac{0.1}{\sqrt{2}-100 \pi^2} \cos(10 \pi t)</m> }
    </p>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Soit <m>F(t) = \sum_{n=1}^\infty e^{-n} \cos(2 n t)</m>.
          Trouvez la solution p&#xe9;riodique constante de <m>x'' + 3 x = F(t)</m>.
          Exprimez votre solution sous la forme d'une s&#xe9;rie de Fourier.
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <p>
      \setbox\answerscollect=\vbox{\unvbox\answerscollect \theanswer<nbsp/><nbsp/> <m>x = \sum\limits_{n=1}^\infty \frac{e^{-n}}{3-{(2n)}^2} \cos(2n t)</m> }
    </p>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Soit <m>F(t) = \lvert t \rvert</m> pour
          <m>-1 \leq t \leq 1</m> &#xe9;tendue p&#xe9;riodiquement.
          Trouvez la solution p&#xe9;riodique constante de <m>x'' + \sqrt{3}\, x = F(t)</m>.
          Exprimez votre solution sous la forme d'une s&#xe9;rie de Fourier.
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <p>
      \setbox\answerscollect=\vbox{\unvbox\answerscollect \theanswer<nbsp/><nbsp/> <m>x = \frac{1}{2\sqrt{3}} + \sum\limits_{\substack{n=1 \\ n \text{ impaire } } }^\infty \frac{-4}{n^2 \pi^2 (\sqrt{3}-n^2 \pi^2)} \cos (n \pi t)</m> }
    </p>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Soit <m>F(t) = \lvert t \rvert</m> pour
          <m>-1 \leq t \leq 1</m> &#xe9;tendue p&#xe9;riodiquement.
          Trouvez la solution p&#xe9;riodique constante de <m>x'' + \pi^2 x = F(t)</m>.
          Exprimez votre solution sous la forme d'une s&#xe9;rie de Fourier.
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <p>
      \setbox\answerscollect=\vbox{\unvbox\answerscollect \theanswer<nbsp/><nbsp/> <m>x = \frac{1}{2\sqrt{3}} - \frac{2}{\pi^3} t \sin(\pi t) + \sum\limits_{\substack{n=3 \\ n \text{ impaire } } }^\infty \frac{-4}{n^2 \pi^4 (1-n^2)} \cos (n \pi t)</m> }
    </p>
  </subsection>
</section>