<section xml:id="we_section">
  <title>&#xc9;quation d'onde unidimensionnelle</title>
  <introduction>
    <p>
      Imaginez avoir une corde de guitare tendue de longueur <m>L</m>.
      On consid&#xe8;re les vibrations dans une seule direction.
      Soit <m>x</m> la position le long de la corde, soit <m>t</m> le temps,
      et soit <m>y</m> le d&#xe9;placement de la corde depuis la position de repos.
      Regardons <xref ref="we_vibstrfig">la</xref>.
    </p>
    <figure xml:id="we_vibstrfig">
      <caption>Corde vibrante de longueur <m>L</m>,  où <m>x</m> est la position et <m>y</m> est le d&#xe9;placement.</caption>
      <image width="73%" source="sps-vibstr"/>
    </figure>
    <p>
      L'&#xe9;quation qui r&#xe9;git cette configuration se nomme
      <em>&#xe9;quation d'onde unidimensionnelle<idx><h>&#xe9;quation d'onde unidimensionnelle</h></idx>
      </em>:
          <idx><h>wave equation</h></idx>
      <me>
        \mybxbg{~~ y_{tt} = a^2 y_{xx} , ~~}
      </me>
      pour une certaine constante <m>a > 0</m>.
      L'intuition est semblable &#xe0;
      l'&#xe9;quation de la chaleur,
      en rempla&#xe7;ant la vitesse par l'acc&#xe9;l&#xe9;ration : l'acc&#xe9;l&#xe9;ration en un point sp&#xe9;cifique est proportionnelle &#xe0;
      la seconde d&#xe9;riv&#xe9;e de la forme de la corde.
      En d'autres termes, quand la corde est concave,
      <m>u_{xx}</m> est n&#xe9;gatif,
      et la corde veut acc&#xe9;l&#xe9;rer vers le bas,
      donc <m>u_{tt}</m> devrait être n&#xe9;gatif, et vice versa.
      L'&#xe9;quation d'onde est un exemple d'EDP hyperbolique.
    </p>
    <p>
      Supposons que les extr&#xe9;mit&#xe9;s de la corde sont fix&#xe9;es comme sur une guitare :
      <me>
        y(0,t) = 0 \qquad \text{ et }  \qquad y(L,t) = 0
      </me>.
    </p>
    <p>
      Notez qu'on a deux conditions le long de l'axe <m>x</m>,
      car il y a deux d&#xe9;riv&#xe9;es dans la direction <m>x</m>.
    </p>
    <p>
      Il existe &#xe9;galement deux d&#xe9;riv&#xe9;es le long de la direction <m>t</m>.
      On a donc besoin de deux autres conditions ici.
      On doit conna&#xee;tre la position initiale et la vitesse initiale de la corde.
      Pour certaines fonctions <m>f (x)</m> et <m>g (x)</m>,
      on impose
      <me>
        y(x,0) = f(x)  \qquad \text{ et }  \qquad y_t (x,0) = g(x)
      </me>.
    </p>
    <p>
      L'&#xe9;quation est lin&#xe9;aire,
      donc la superposition fonctionne exactement comme pour l'&#xe9;quation de la chaleur.
      Encore une fois,
      on utilise la s&#xe9;paration des variables pour trouver suffisamment de solutions &#xe9;l&#xe9;mentaires afin d'obtenir la solution g&#xe9;n&#xe9;rale.
      Il y a un changement cependant.
      Il sera plus facile de r&#xe9;soudre deux probl&#xe8;mes distincts et d'ajouter leurs solutions.
    </p>
    <p>
      Les deux probl&#xe8;mes que nous allons r&#xe9;soudre sont
      <men xml:id="wave_weq">
        \begin{array}{ll} w_{tt} = a^2 w_{xx} , \amp   \\ w(0,t) = w(L,t) = 0 , \amp   \\ w(x,0) = 0 \amp  \qquad \text{ pour }  \; 0 \lt  x \lt  L , \\ w_t(x,0) = g(x) \amp  \qquad \text{ pour }  \; 0 \lt  x \lt  L \end{array}
      </men>
      et
      <men xml:id="wave_zeq">
        \begin{array}{ll} z_{tt} = a^2 z_{xx} , \amp   \\ z(0,t) = z(L,t) = 0 , \amp   \\ z(x,0) = f(x) \amp  \qquad \text{ pour }  \; 0 \lt  x \lt  L , \\ z_t(x,0) = 0 \amp  \qquad \text{ pour }  \; 0 \lt  x \lt  L . \end{array}
      </men>
    </p>
    <p>
      Le principe de superposition implique que
      <m>y = w + z</m> r&#xe9;sout l'&#xe9;quation d'onde,
      et aussi que <m>y(x,0) = w(x,0) + z(x,0) = f(x)</m> et <m>y_t(x,0) = w_t(x,0) + z_t(x,0) = g(x)</m>.
      Par cons&#xe9;quent, <m>y</m> est une solution &#xe0;
      <men xml:id="wave_yeq">
        \begin{array}{ll} y_{tt} = a^2 y_{xx} , \amp   \\ y(0,t) = y(L,t) = 0 , \amp   \\ y(x,0) = f(x) \amp  \qquad \text{ pour }  \; 0 \lt  x \lt  L , \\ y_t(x,0) = g(x) \amp  \qquad \text{ pour }  \; 0 \lt  x \lt  L . \end{array}
      </men>
    </p>
    <p>
      La raison de toute cette complexit&#xe9;
      est que la superposition ne fonctionne que pour les conditions homog&#xe8;nes telles que <m>y(0,t) = y(L,t) = 0</m>,
      <m>y(x,0) = 0</m> ou <m>y_t(x,0) = 0</m>.
      Par cons&#xe9;quent,
      on peut utiliser la s&#xe9;paration des variables pour trouver de nombreux &#xe9;l&#xe9;ments appartenant &#xe0;
      la solution r&#xe9;solvant toutes les conditions homog&#xe8;nes.
      On peut ensuite les utiliser pour construire une solution satisfaisant la condition non homog&#xe8;ne restante.
      Commen&#xe7;ons avec <xref ref="wave_weq"/>.
      On essaie une solution de la forme <m>w(x,t) = X(x) T(t)</m>.
      On remplace dans l'&#xe9;quation d'onde et l'on obtient
      <me>
        X(x)T''(t) = a^2 X''(x) T(t)
      </me>.
    </p>
    <p>
      En r&#xe9;&#xe9;crivant, on obtient
      <me>
        \frac{T''(t)}{a^2 T(t)} = \frac{X''(x)}{X(x)}
      </me>.
    </p>
    <p>
      Encore une fois, le côt&#xe9;
      gauche d&#xe9;pend seulement de <m>t</m>, et le côt&#xe9;
      droit d&#xe9;pend seulement de <m>x</m>.
      Donc, les deux côt&#xe9;s sont &#xe9;gaux &#xe0;
      une constante que l'on nomme <m>-\lambda</m> :
      <me>
        \frac{T''(t)}{a^2 T(t)} = -\lambda = \frac{X''(x)}{X(x)}
      </me>.
    </p>
    <p>
      On r&#xe9;sout pour obtenir deux &#xe9;quations diff&#xe9;rentielles ordinaires :
      <md>
        <mrow>X''(x) + \lambda X(x) \amp = 0 ,</mrow>
        <mrow>T''(t) + \lambda a^2 T(t) \amp = 0 </mrow>
      </md>.
    </p>
    <p>
      Les conditions <m>0 = w(0,t) = X(0) T(t)</m> impliquent que <m>X(0) = 0</m>,
      et <m>w(L,t) = 0</m> implique que <m>X(L) = 0</m>.
      Par cons&#xe9;quent,
      les seules solutions non triviales pour la premi&#xe8;re &#xe9;quation sont <m>\lambda = \lambda_n = \frac{n^2 \pi^2}{L^2}</m> et elles sont
      <me>
        X_n(x) = \sin \left( \frac{n \pi}{L} x \right)
      </me>.
    </p>
    <p>
      La solution g&#xe9;n&#xe9;rale pour <m>T</m> pour un <m>\lambda_n</m> particulier est
      <me>
        T_n(t) = A \cos \left( \frac{n \pi a}{L} t \right) + B \sin \left( \frac{n \pi a}{L} t \right)
      </me>.
    </p>
    <p>
      On r&#xe9;sout aussi les conditions
      <m>w(x,0) = 0</m> ou <m>X(x)T(0) = 0</m>.
      Ceci implique que <m>T(0) = 0</m>,
      ce qui force <m>A = 0</m>.
      Un choix judicieux est <m>B=\frac{L}{n \pi a}</m>
      (vous verrez pourquoi dans un instant),
      et alors
      <me>
        T_n(t) = \frac{L}{n \pi a} \sin \left( \frac{n \pi a}{L} t \right)
      </me>.
    </p>
    <p>
      Les solutions de base sont
      <me>
        w_n(x,t) = \frac{L}{n \pi a} \sin \left( \frac{n \pi}{L} x \right) \sin \left( \frac{n \pi a}{L} t \right)
      </me>.
    </p>
    <p>
      On diff&#xe9;rentie par rapport &#xe0; <m>t</m>:
      <me>
        \frac{\partial w_n}{\partial t}(x,t) = \sin \left( \frac{n \pi}{L} x \right) \cos \left( \frac{n \pi a}{L} t \right)
      </me>.
    </p>
    <p>
      Ainsi,
      <me>
        \frac{\partial w_n}{\partial t}(x,0) = \sin \left( \frac{n \pi}{L} x \right)
      </me>.
    </p>
    <p>
      On &#xe9;tend <m>g(x)</m> en termes de ces sinus:
      <me>
        g(x) = \sum_{n=1}^\infty b_n \sin \left( \frac{n \pi}{L} x \right)
      </me>.
    </p>
    <p>
      En utilisant la superposition,
      on &#xe9;crit la solution &#xe0;
      <xref ref="wave_weq"/> comme une s&#xe9;rie :
      <me>
        w(x,t) = \sum_{n=1}^\infty b_n w_n(x,t) = \sum_{n=1}^\infty b_n \frac{L}{n \pi a} \sin \left( \frac{n \pi}{L} x \right) \sin \left( \frac{n \pi a}{L} t \right)
      </me>.
    </p>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          V&#xe9;rifiez que <m>w(x,0) = 0</m> et <m>w_t(x,0) = g(x)</m>.
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <p>
      On r&#xe9;sout <xref ref="wave_zeq"/> de fa&#xe7;on sembable.
      On essaie encore <m>z(x,y) = X(x)T(t)</m>.
      La proc&#xe9;dure fonctionne exactement de la même mani&#xe8;re qu'avant.
      On obtient
      <md>
        <mrow>X''(x) + \lambda X(x) \amp = 0 ,</mrow>
        <mrow>T''(t) + \lambda a^2 T(t) \amp = 0</mrow>
      </md>
      et les conditions <m>X(0) = 0</m>, <m>X(L) = 0</m>.
      Alors, encore une fois,
      <m>\lambda = \lambda_n = \frac{n^2 \pi^2}{L^2}</m>, et
      <me>
        X_n(x) = \sin \left( \frac{n \pi}{L} x \right)
      </me>.
    </p>
    <p>
      Cette fois, la condition sur <m>T</m> est <m>T'(0) = 0</m>.
      Ainsi, on obtient que <m>B = 0</m>, et l'on prend
      <me>
        T_n(t) = \cos \left( \frac{n \pi a}{L} t \right)
      </me>.
    </p>
    <p>
      Notre solution de base est
      <me>
        z_n(x,t) = \sin \left( \frac{n \pi}{L} x \right) \cos \left( \frac{n \pi a}{L} t \right)
      </me>.
    </p>
    <p>
      Comme <m>z_n(x,0) = \sin \left( \frac{n \pi}{L} x \right)</m>,
      on &#xe9;tend <m>f(x)</m> en termes de ses sinus:
      <me>
        f(x) = \sum_{n=1}^\infty c_n \sin \left( \frac{n \pi}{L} x \right)
      </me>.
    </p>
    <p>
      Et l'on &#xe9;crit la solution &#xe0;
      <xref ref="wave_zeq"/> comme une s&#xe9;rie :
      <me>
        z(x,t) = \sum_{n=1}^\infty c_n z_n(x,t) = \sum_{n=1}^\infty c_n \sin \left( \frac{n \pi}{L} x \right) \cos \left( \frac{n \pi a}{L} t \right)
      </me>.
    </p>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Remplissez les d&#xe9;tails de la d&#xe9;riv&#xe9;e de la solution de <xref ref="wave_zeq"/>.
          V&#xe9;rifiez que la solution satisfait toutes les conditions secondaires.
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <p>
      En r&#xe9;unissant ces deux solutions,
      on obtient le th&#xe9;or&#xe8;me suivant.
    </p>
    <theorem>
      <statement>
        <p>
          Soit l'&#xe9;quation
          <men xml:id="wave_tyeq">
            \begin{array}{ll} y_{tt} = a^2 y_{xx} , \amp   \\ y(0,t) = y(L,t) = 0 , \amp   \\ y(x,0) = f(x) \amp  \qquad \text{ pour }  \; 0 \lt  x \lt  L , \\ y_t(x,0) = g(x) \amp  \qquad \text{ pour }  \; 0 \lt  x \lt  L , \end{array}
          </men>
          où
          <me>
            f(x) = \sum_{n=1}^\infty c_n \sin \left( \frac{n \pi}{L} x \right) \qquad \text{ et }  \qquad g(x) = \sum_{n=1}^\infty b_n \sin \left( \frac{n \pi}{L} x \right)
          </me>.
        </p>
        <p>
          Alors, la solution <m>y (x, t)</m> peut être &#xe9;crite comme une somme des solutions de <xref ref="wave_weq"/> et de <xref ref="wave_zeq"/>:
          <me>
            \mybxbg{~~ \begin{aligned} y(x,t) \amp  = \sum_{n=1}^\infty b_n \frac{L}{n \pi a} \sin \left( \frac{n \pi}{L} x \right) \sin \left( \frac{n \pi a}{L} t \right) + c_n \sin \left( \frac{n \pi}{L} x \right) \cos \left( \frac{n \pi a}{L} t \right) \\ \amp  = \sum_{n=1}^\infty \sin \left( \frac{n \pi}{L} x \right) \left[ b_n \frac{L}{n \pi a} \sin \left( \frac{n \pi a}{L} t \right) + c_n \cos \left( \frac{n \pi a}{L} t \right) \right] . \end{aligned} ~~}
          </me>
        </p>
      </statement>
    </theorem>
    <example xml:id="example_pluckedstring">
      <statement>
        <p>
          Consid&#xe9;rons une corde de longueur 2 qui est pinc&#xe9;e au milieu.
          Elle a une forme initiale donn&#xe9;e dans <xref ref="wave_pluckedstrfig">la</xref>.
          C'est
          <me>
            f(x) = \begin{cases} 0.1\, x \amp  \text{ si }  \; 0 \leq x \leq 1 , \\ 0.1\, (2-x) \amp  \text{ si }  \; 1 \lt  x \leq 2 . \end{cases}
          </me>
        </p>
        <figure xml:id="wave_pluckedstrfig">
          <caption>Forme initiale d'une corde pinc&#xe9;e, comme &#xe0;
          l' <xref ref="example_pluckedstring"></xref>.</caption>
          <image width="73%" source="wave-pluckedstr"/>
        </figure>
        <p>
          Laissons la corde commencer &#xe0;
          la position de repos (<m>g(x) = 0</m>) et supposons que <m>a=1</m> pour simplifier les choses.
          En d'autres termes, on souhaite r&#xe9;soudre le probl&#xe8;me :
          <md>
            <mrow>\amp  y_{tt} = y_{xx},</mrow>
            <mrow>\amp  y(0,t) = y(2,t)= 0 ,</mrow>
            <mrow>\amp  y(x,0) = f(x)  \text{ et }   y_t(x,0)= 0 </mrow>
          </md>.
        </p>
        <p>
          On laisse en exercice le calcul de la s&#xe9;rie sinusoïdale de <m>f (x)</m>.
          La s&#xe9;rie sera
          <me>
            f(x) = \sum_{n=1}^\infty \frac{0.8}{n^2 \pi^2} \sin \left( \frac{n \pi}{2} \right) \sin \left( \frac{n \pi}{2} x \right)
          </me>.
        </p>
        <p>
          On note que <m>\sin \left( \frac{n \pi}{2} \right)</m> est la s&#xe9;quence
          <m>1, 0, -1, 0, 1, 0, -1, \ldots</m> pour <m>n = 1,2,3,4,\ldots</m> Ainsi,
          <me>
            f(x) = \frac{0.8}{\pi^2} \sin \left( \frac{\pi}{2} x \right) - \frac{0.8}{9 \pi^2} \sin \left( \frac{3 \pi}{2} x \right) + \frac{0.8}{25 \pi^2} \sin \left( \frac{5 \pi}{2} x \right) - \cdots
          </me>
        </p>
        <p>
          La solution <m>y(x,t)</m> est donn&#xe9;e par
          <me>
            \begin{split} y(x,t) \amp  = \sum_{n=1}^\infty \frac{0.8}{n^2 \pi^2} \sin \left( \frac{n \pi}{2} \right) \sin \left( \frac{n \pi}{2} x \right) \cos \left( \frac{n \pi}{2} t \right) \\ \amp  = \sum_{m=1}^\infty \frac{0.8 {(-1)}^{m+1}}{{(2m-1)}^2 \pi^2} \sin \left( \frac{(2m-1) \pi}{2} x \right) \cos \left( \frac{(2m-1) \pi}{2} t \right) \\ \amp  = \frac{0.8}{\pi^2} \sin \left( \frac{\pi}{2}  x \right) \cos \left( \frac{\pi}{2}  t \right) - \frac{0.8}{9 \pi^2} \sin \left( \frac{3 \pi}{2}  x \right) \cos \left( \frac{3 \pi}{2}  t \right) \\ \amp  \hspace{20em} + \frac{0.8}{25 \pi^2} \sin \left( \frac{5 \pi}{2}  x \right) \cos \left( \frac{5 \pi}{2}  t \right) - \cdots \end{split}
          </me>
        </p>
        <p>
          Regardons <xref ref="wave_pluckedexfig">la</xref>
          pour un graphique où <m>0 \lt t \lt 3</m>.
          On remarque que, contrairement &#xe0;
          l'&#xe9;quation de la chaleur,
          la solution ne devient pas plus
          <q>lisse</q>. On verra la raison de ce comportement dans la section suivante,
          où l'on d&#xe9;crira la solution de l'&#xe9;quation d'onde d'une autre fa&#xe7;on.
        </p>
        <figure xml:id="wave_pluckedexfig">
          <caption>Forme de la corde pinc&#xe9;e pour <m>0 \lt  t \lt  3</m>.</caption>
          \diffyincludegraphics{width=5in}{width=7.5in}{wave-pluckedex}
        </figure>
        <p>
          Assurez-vous de bien comprendre ce qu'est l'intrigue dans la figure.
          Pour chaque <m>t</m> fixe, on peut penser &#xe0;
          la fonction <m>y (x, t)</m> comme &#xe0;
          une fonction de <m>x</m> uniquement.
          Cette fonction donne la forme de la corde au temps <m>t</m>.
          Regardons <xref ref="wave_pluckedtsfig">la</xref>
          pour le graphe de <m>y</m> en fonction de <m>x</m> &#xe0;
          plusieurs valeurs diff&#xe9;rentes de <m>t</m>.
          Sur ce graphe,
          on peut voir que ce n'est pas lisse, et c'est correct.
        </p>
        <figure xml:id="wave_pluckedtsfig">
          <caption>La corde pinc&#xe9;e pour <m>t=0</m>, <m>t=0.4</m>, <m>t=0.8</m> et
          <m>t=1.2</m>.</caption>
          \diffyincludegraphics{width=6.24in}{width=9in}{wave-plucked-t0-t0p4}
          \diffyincludegraphics{width=6.24in}{width=9in}{wave-plucked-t0p8-t1p2}
        </figure>
      </statement>
    </example>
    <p>
      Une chose &#xe0; retenir est le son d'une guitare.
      On remarque que les fr&#xe9;quences (angulaires) qui apparaissent dans la solution sont <m>n \frac{\pi a}{L}</m>.
      Autrement dit, il existe une certaine
      <em>fr&#xe9;quence fondamentale<idx><h>fr&#xe9;quence fondamentale</h></idx>
      </em> de base <m>\frac{\pi a}{L}</m>,
      et l'on obtient aussi tous les multiples de cette fr&#xe9;quence,
      qui en musique sont appel&#xe9;s les <em>harmoniques
          <idx><h>harmoniques</h></idx>
      </em>.
      Ces harmoniques qui apparaissent avec une amplitude sont appel&#xe9;es par les musiciennes et les musiciens des <em>timbres
          <idx><h>timbres</h></idx>
      </em> de la note.
      La communaut&#xe9; math&#xe9;matique appelle g&#xe9;n&#xe9;ralement cela le <em>spectre
          <idx><h>spectre</h></idx>
      </em>.
      Parce que toutes les fr&#xe9;quences sont des multiples d'une fr&#xe9;quence
      (la fondamentale),
      on obtient un beau son agr&#xe9;able.
    </p>
    <p>
      La fr&#xe9;quence fondamentale
      <m>\frac{\pi a}{L}</m> augmente lorsqu'on diminue la longueur <m>L</m>.
      Autrement dit,
      si l'on place un doigt sur la touche puis qu'on pince la corde,
      on obtient un son plus aigu.
      On remarque que la constante <m>a</m> est donn&#xe9;e par
      <me>
        a = \sqrt{\frac{T}{\rho}}
      </me>,
      où <m>T</m> est la tension et <m>\rho</m> est la densit&#xe9;
      lin&#xe9;aire de la corde.
      Serrer la corde
      (en tournant la cheville d'accord d'une guitare)
      augmente <m>a</m> et produit une fr&#xe9;quence fondamentale plus &#xe9;lev&#xe9;e
      (une note plus aigu&#xeb;).
      Par contre, en utilisant une corde plus lourde,
      on r&#xe9;duit <m>a</m> et l'on produit une fr&#xe9;quence fondamentale plus basse
      (une note plus grave).
      Une guitare basse a des cordes plus longues et plus &#xe9;paisses,
      tandis qu'un ukul&#xe9;l&#xe9;
      a des cordes courtes en mat&#xe9;riau plus l&#xe9;ger.
    </p>
    <p>
      Quelque chose d'assez int&#xe9;ressant est la presque sym&#xe9;trie entre l'espace et le temps.
      Dans sa forme la plus simple,
      cette sym&#xe9;trie est vue dans les solutions
      <me>
        \sin \left( \frac{n \pi}{L} x \right) \sin \left( \frac{n \pi a}{L} t \right)
      </me>.
    </p>
    <p>
      Sauf pour le <m>a</m>, le temps et l'espace sont identiques.
    </p>
    <p>
      En g&#xe9;n&#xe9;ral,
      la solution pour un <m>x</m> fixe est une s&#xe9;rie de Fourier en <m>t</m>;
      pour un <m>t</m> fixe, c'est une s&#xe9;rie de Fourier en <m>x</m>,
      et les coefficients sont li&#xe9;s.
      Si la forme de <m>f (x)</m> ou la vitesse initiale ont beaucoup de points anguleux,
      alors l'onde sonore aura beaucoup de points anguleux.
      Ceci est dû au fait que les coefficients de Fourier de forme initiale descendent &#xe0;
      z&#xe9;ro (quand <m>n \to \infty</m>) au même rythme que les coefficients de Fourier de l'onde dans le temps
      (pour un certain <m>x</m> fixe).
      Donc, si nous utilisons un objet pointu pour pincer la corde,
      on obtient un son plus net avec une fr&#xe9;quence plus &#xe9;lev&#xe9;e, tandis que si nous utilisons notre pouce,
      nous obtenons un son plus doux.
      De même, si l'on s'approche du pont,
      on obtient un un son plus net.
    </p>
    <p>
      En fait, si l'on regarde la formule de la solution,
      on voit que, pour tout <m>x</m> fixe,
      on obtient une s&#xe9;rie de Fourier presque arbitraire pour <m>t</m>, &#xe0;
      l'exception du terme constant.
      Nous pouvons essentiellement obtenir le son de notre choix en pin&#xe7;ant la corde de la bonne mani&#xe8;re.
      Bien sûr, on envisage une corde id&#xe9;ale sans rigidit&#xe9;
      et sans la r&#xe9;sistance de l'air.
      Ces variables ont clairement un impact sur le son &#xe9;galement.
    </p>
  </introduction>
  <subsection>
    <title>Exercises</title>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          R&#xe9;solvez
          <me>
            \begin{array}{ll} y_{tt} = 9 y_{xx} , \amp   \\ y(0,t) = y(1,t) = 0 , \amp   \\ y(x,0) = \sin (3\pi x) + \frac{1}{4} \sin (6 \pi x) \amp  \qquad \text{ pour }  \; 0 \lt  x \lt  1 , \\ y_t(x,0) = 0 \amp  \qquad \text{ pour }  \; 0 \lt  x \lt  1 . \end{array}
          </me>
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          R&#xe9;solvez
          <me>
            \begin{array}{ll} y_{tt} = 4 y_{xx} , \amp   \\ y(0,t) = y(1,t) = 0 , \amp   \\ y(x,0) = \sin (3\pi x) + \frac{1}{4} \sin (6 \pi x) \amp  \qquad \text{ pour }  \; 0 \lt  x \lt  1 , \\ y_t(x,0) = \sin (9 \pi x) \amp  \qquad \text{ pour }  \; 0 \lt  x \lt  1 . \end{array}
          </me>
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          D&#xe9;rivez la solution pour une corde pinc&#xe9;e de longueur <m>L</m> et pour une constante <m>a</m>
          (dans l'&#xe9;quation <m>y_{tt} = a^2 y_{xx}</m>),
          où on soul&#xe8;ve la corde &#xe0;
          une certaine distance <m>b</m>, au milieu, et on relâche.
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <p>
      \begin{samepage}
    </p>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Imaginez qu'un instrument de musique &#xe0;
          cordes tombe sur le sol.
          Supposez que la longueur de la corde est &#xe9;gale &#xe0; 1 et que <m>a = 1</m>.
          Quand l'instrument de musique frappe le sol,
          la corde est en position de repos et donc <m>y (x, 0) = 0</m>.
          Cependant, la corde se d&#xe9;pla&#xe7;ait &#xe0;
          une certaine vitesse &#xe0;
          l'impact (<m>t = 0</m>), c'est-&#xe0;-dire <m>y_t (x, 0) = -1</m>.
          Trouvez la solution <m>y (x, t)</m> pour la forme de la corde au temps <m>t</m>.
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <p>
      \end{samepage}
    </p>
    <exercise>
      <title>d&#xe9;fi</title>
      <statement>
        <p>
          Supposez avoir une corde vibrante avec une r&#xe9;sistance de l'air proportionnelle &#xe0; sa vitesse.
          Autrement dit, vous avez
          <me>
            \begin{array}{ll} y_{tt} = a^2 y_{xx} - k y_t , \amp   \\ y(0,t) = y(1,t) = 0 , \amp   \\ y(x,0) = f(x) \amp  \qquad \text{ pour }  \; 0 \lt  x \lt  1 , \\ y_t(x,0) = 0 \amp  \qquad \text{ pour }  \; 0 \lt  x \lt  1 . \end{array}
          </me>
        </p>
        <p>
          Supposez que <m>0 \lt k \lt 2 \pi a</m>.
          D&#xe9;rivez une solution au probl&#xe8;me en s&#xe9;rie.
          Tous les coefficients de la s&#xe9;rie doivent être exprim&#xe9;s comme des int&#xe9;grales de <m>f(x)</m>.
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Supposez que vous touchez &#xe0;
          la corde d'une guitare exactement au milieu pour assurer la condition <m>u(\nicefrac{L}{2},t) = 0</m> en tout temps.
          Quels multiples de la fr&#xe9;quence fondamentale
          <m>\frac{\pi a}{L}</m> apparaissent dans la solution?
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          R&#xe9;solvez
          <me>
            \begin{array}{ll} y_{tt} = y_{xx} , \amp   \\ y(0,t) = y(\pi,t) = 0 , \amp   \\ y(x,0) = \sin(x) \amp  \qquad \text{ pour }  \; 0 \lt  x \lt  \pi , \\ y_t(x,0) = \sin(x) \amp  \qquad \text{ pour }  \; 0 \lt  x \lt  \pi . \end{array}
          </me>
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <p>
      \setbox\answerscollect=\vbox{\unvbox\answerscollect \theanswer<nbsp/><nbsp/> <m>y(x,t) = \sin(x) \bigl(\sin(t) + \cos(t)\bigr)</m> }
    </p>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          R&#xe9;solvez
          <me>
            \begin{array}{ll} y_{tt} = 25 y_{xx} , \amp   \\ y(0,t) = y(2,t) = 0 , \amp   \\ y(x,0) = 0 \amp  \qquad \text{ pour }  \; 0 \lt  x \lt  2 , \\ y_t(x,0) = \sin(\pi t) + 0.1 \sin(2\pi t) \amp  \qquad \text{ pour }  \; 0 \lt  x \lt  2 . \end{array}
          </me>
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <p>
      \setbox\answerscollect=\vbox{\unvbox\answerscollect \theanswer<nbsp/><nbsp/> <m>y(x,t) = \frac{1}{5 \pi} \sin (\pi x) \sin (5 \pi t) + \frac{1}{100 \pi} \sin(2\pi x) \sin(10\pi t)</m> }
    </p>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          R&#xe9;solvez
          <me>
            \begin{array}{ll} y_{tt} = 2 y_{xx} , \amp   \\ y(0,t) = y(\pi,t) = 0 , \amp   \\ y(x,0) = x \amp  \qquad \text{ pour }  \; 0 \lt  x \lt  \pi , \\ y_t(x,0) = 0 \amp  \qquad \text{ pour }  \; 0 \lt  x \lt  \pi . \end{array}
          </me>
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <p>
      \setbox\answerscollect=\vbox{\unvbox\answerscollect \theanswer<nbsp/><nbsp/> <m>y(x,t) = \sum\limits_{n=1}^\infty \frac{2{(-1)}^{n+1}}{n} \sin(nx) \cos( n \sqrt{2}\,t )</m> }
    </p>
    <exercise>
      <statement>
        <p>
          Regardez ce qui arrive lorsque <m>a=0</m>.
          Trouvez la solution &#xe0; <m>y_{tt} = 0</m>,
          <m>y(0,t) = y(\pi,t) = 0</m>,
          <m>y(x,0) = \sin(2x)</m>, <m>y_t(x,0) = \sin(x)</m>.
        </p>
      </statement>
    </exercise>
    <p>
      \setbox\answerscollect=\vbox{\unvbox\answerscollect \theanswer<nbsp/><nbsp/> <m>y(x,t) = \sin(2x)+t\sin(x)</m> }
    </p>
    <p>
      \appendix
    </p>
  </subsection>
</section>